文法
======================================
= : タイトル
■ : 大見出し
◎ : 中見出し
# : 小見出し
- : 順番なしリスト
1. : 順番ありリスト
: : ディクショナリ
>> : 矢印
★ : 重要
※ : コメント・注意




拡張カード
=======================================
マザーボードの拡張スロットに装着する形で様々な機能を提供する。
NIC、サウンドカード、モデムカード、ビデオカード等

ホットプラグ
=======================================
電源をつけたまま、部品やケーブルなどを装着、除去することが可能な仕組みのこと。


D-Bus
=======================================
D-Bus とは、アプリケーション間で通信を行う「プロセス間通信」の機構のひとつ。



デバイスファイルの確認
=====================================================
/procはカーネル内のデータへのインターフェースとなる特殊なファイルシステム。
擬似的なファイルシステムのため、ブロックデバイス上にファイルが存在するわけではない。
殆どのファイルは読み出し専用。
以下の情報がわかる。
・カーネルが認識しているハードウェア
・実行中のプロセス
・システムリソース
■主なディレクトリとファイル
数値/ : PIDごとのプロセス情報
bus/pci/ : PCIバスのデバイス関連
bus/usb/ : USBデバイス関連
ide/ : IDEデバイス関連
net/ : ネットワーク関連
scsi : SCSIデバイス関連
sys : カーネルパラメータ関連
cmdline : 起動時にカーネルに渡された引数
cpuinfo : CPUとシステムアーキテクチャ関連
devices : メジャーデバイス番号とデバイス名のリスト
dma : 登録されているDMAチャネル
filesystems : カーネルに組み込まれているファイルシステム
interrupts : 使用されているIRQごとの割り込み回数
ioports : 使用されているI/Oアドレス領域
kcore : システムの物理メモリ
kmsg : カーネルのログメッセージ
meminfo : 物理メモリとスワップに関する情報
modules : ロードされているカーネルモジュール
mounts : マウントされているファイルシステム
partitions : カーネルが認識しているパーティション
stat : カーネル及びシステムの統計情報
swaps : 使用中のスワップ領域
uptime : 起動してからの経過時間
version : カーネルバージョン




udev（userspace device management）
=======================================
カーネルが接続を検出したデバイスに対して動的にデバイスファイルを作成するための仕組み。
■流れ
- デバイスを接続
- カーネルがデバイスを認識
- sysfsがカーネル内部の情報を仮想的なファイルシステム(/sys/class以下)の形で提供する
- デバイス情報を監視するhald(Hardware Abstract Layer)が新たに認識されたデバイスをDBに登録
- D-BUSと呼ばれるアプリケーション間のやりとりを行う機構によってｕｄｅｖに情報が伝えられる
- udevがデバイスファイル(/dev/...)を生成する
udevadm monitor で、カーネルとudevのやりとりを表示することができる。 

■udevの設定ファイル
/etc/udev/rules.d/

sysfs
=========================================
Sysfs はデバイスやドライバについての情報をカーネルモデルからユーザ空間へエクスポートし、設定のためにも使われる。
カーネルでデバイスを登録すると、親子関係を元に/sys/classの適切な位置にシンボリックリンクが配置される。

カーネル
==============================================================
■カーネルとは
動作中のプログラムの実行状態を管理したり、ハードウェア資源を管理してアプリケーションソフトがハードウェアの機能を利用する手段を提供したりする。
カーネルのソースは/usr/src/linux-headers-4.4.0-21-generic/

■カーネルモジュール
Linuxカーネルで動的に追加されるプログラム部品（モジュール）のことである。
カーネル・モジュールとは，通常のアプリケーションのように「ユーザー空間」で動くのではなく，「カーネル空間」で動くタイプのプログラムであり、主にデバイスドライバなどがそれである。
カーネルモジュールは必要な時にmodprobeでカーネルにロードして使用する。
カーネルモジュールの実態は/lib/modules/4.4.0-21-generic/kernel/配下の.koファイル
- lsmod : ロードされているカーネルモジュールの確認
- modprobe [hogehoge] : カーネルモジュールを主導でロード
[カーネルモジュールの実態]
find /lib/modules/4.4.0-21-generic | grep ftdi


■Makefile(make)
コンパイルするための設定ファイル(テキストファイル)。
必要なファイルと各ファイルのコンパイルのコマンド, ファイル間の依存関係を記し、“make”というコマンドを実行すると, 自動的にコマンドを実行してコンパイルしてくれる。
makeはMakefileに記された依存関係に基づいて更新されたファイルの内関連のあるものだけを更新することで、コンパイル時間を短くする。

■カーネルコンパイル手順
1. カーネルソースを用意
2. カーネルコンフィギュレーションを設定する
3. カーネルをコンパイルする
4. カーネルモジュールをコンパイルする
5. カーネルとカーネルモジュールを配置する
6. ブートローダーの設定を変更する

■カーネルソースを用意
/usr/src/linux-headers-4.4.0-21配下にソースコードゃコンパイルに必要なファイルなどが配置されている。
★/usr/src/linux配下の構造
arch : アーキテクチャ(i386, x86_64, sparc, etc...)に依存したコード
configs : 目的別の.configファイル
crypto : 暗号処理関数
drivers : 各種デバイスドライバ関連
fs : 仮想ファイルシステムと各種ファイルシステム関連
include : C言語のインクルードファイル
init : 初期化コード
ipc : SystemV互換プロセス間通信関連(共有メモリ、セマフォなど)
kernel : 主要なカーネル機能
lib : 各種モジュール関連
mm : メモリ管理関連
net : 各種ネットワーク・プロトコル関連
scripts : カーネル作成支援スクリプト
Documentation : 各種ドキュメント

■カーネルコンフィギュレーションを設定する
カーネルの多彩な機能それぞれをカーネルに組み込むか(Y)、カーネルには組み込まずローダブルモジュールとするか(M)、組み込まないか(N)、と言った設定のこと。設定には次のいずれかのコマンドを用いる。
設定は.configファイルに記録される。
◎make config
コンソール上で、カーネルオプションごとに、質問に応える形で順に設定していく。
◎make menuconfig
コンソール上で、メニュー形式で表示されているオプション項目を選択しいて設定していく。
◎make xconfig
X上で設定をすることができる。(KDE)
◎make gconfig
X上で設定をすることができる。(GNOME)
◎make oldconfig
古いカーネルコンフィギュレーションを新しいカーネルコンフィギュレーションに反映させることができる。
新しいカーネルで追加された機能についてのみ問い合わせを行う。

■カーネル、カーネルモジュールのコンパイル
◎カーネル、カーネルモジュールのコンパイル両方
make
◎カーネルモジュールのインストール
make modules_install
[処理内容]
・カーネルを/boot以下に、バージョンをファイル名に付加してコピー
・初期RAMディスクが必要な場合は作成
・ブートローダーの設定ファイルに新しいカーネル用のエントリを追加

■手動でカーネルをインストール
◎前提条件
カーネルイメージは作業ディレクトリ(/usr/src/linux)の/arch/x86/bootにbzImageという名前で存在する。
つまり/usr/src/linux/arch/x86/boot/bzImage ★なかった
カーネルバージョンは2.6.32
ルートパーティション(bootable)は/dev/sda1

◎カーネルを/boot以下にコピーする
arch/x86/boot/bzImageをvmlinuz-<version>というファイル名で/bootにコピーする。
同時にSystem.mapファイルをSystem.map-<version>というファイル名で/bootにコピーする。
それぞれにシンボリックリンクを貼る
cp /usr/src/linux/arch/x86/boot/bzImage /boot/vmlinuz-2.6.32
cp /usr/src/linux/System.map /boot/System.map-2.6.32
ln -s /boot/vmlinuz-2.6.32 /boot/vmlinuz
ln -s /boot/System.map-2.6.32 /boot/System.map
※System.mapにはカーネルのメモリアドレスとシンボルとのマッピングが記述されている。
※シンボルとは昨日につけられたなめであり、関数名やシステムコール名に基づいている。
※シンボル一覧は/proc/ksymsもしくは/proc/kallsymsファイルで確認できる

◎初期RAMディスクの作成
システム起動時に必要な機能をカーネルモジュールとした場合、初期RAMディスクが必要となる。
mkinitramfs -o /boot/initrd-2.6.32.img 2.6.32

◎ブートローダーの設定
新しいカーネルで起動できるようブートローダーに新しいエントリを追加する。
GRUB Legacyの設定
/boot/grub/menu.lst


■カーネルmakeのターゲット
clean : .config以外の不要なファイルを削除する
mrproper : .configやバックアップファイルも含め不要なファイルを削除する
distclean : 上記に加えてpatchが作成したファイルなども削除する
defconfig : デフォルト値を設定した.configを作成する
all : すべてのビルドを実行する
modules : 動的なモジュールをすべてビルドする
rpm : カーネルをビルド後にRPMパッケージを作成する
rpm-pkg : ソースRPMパッケージを作成する
binrpm-pkg : ビルド済みカーネルとモジュールのRPMパッケージを作成する
dep-pkg : ビルド済みカーネルモジュールのDebianパッケージを作成する


■カーネルパラメータの設定
カーネルパラメータとはカーネルの個々の機能やドライバが解釈してそれぞれの振る舞いを変更できるようにするためのもの。
/proc以下のファイルを使って、カーネル情報の取得や、動作の変更ができる。
カーネルパラメータの値を変更した場合、即座にカーネルの動作が変わる。
sysctl -aで一覧表示

◎代表的なカーネルパラメータ
kernel/ctrl-alt-del : Ctrl+Alt+Deleteキーの動作の設定
kernel/domainname : NIS(Network Information Service)ドメイン名
                                   ※NISとはUNIX系OSで利用されるシステム管理ソフト。
                      同一ネットワークのコンピュータ間でシステムの設定情報を共有することができる。
kernel/hostname : ホスト名
kernel/modprobe : modprobのパス
kernel/hotplug : ホットプラグ用のプログラムのパス
kernel/osrelease : カーネルバージョン
kernel/ostype : osの種類
kernel/sem : セマフォ数
kernel/shmall : 共有メモリの合計(バイト単位)
kernel/shmmax : 共有メモリセグメントの最大値
kernel/shmmni : 共有メモリセグメントの最大数
kernel/sysrq : システム要求キーの有効/無効
kernel/threads-max : スレッド(プロセス)の最大数
kernel/version : カーネル構築の情報
fs/file-max : ファイルハンドルの最大数
fs/file-nr : 開かれているファイル数、使用されたファイルハンドル数、ファイルハンドルの最大数
net/core/rmem_default : 受信ソケットバッファのデフォルトサイズ
net/core/rmem_max : 受信ソケットバッファの最大サイズ
net/core/wmem_default : 送信ソケットバッファのデフォルトサイズ
net/core/wmem_max : 送信ソケットバッファの最大サイズ
net/ipv4/ip_forward : ネットワークインターフェース感でのパケット転送の有効無効
net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcast : ブロードキャスト宛のICMP　Echo Requestを無視するか
net/ipv4/icmp_echo_ignore_all : すべてのICMP Echo Requestを無視するかどうか


■ブロックデバイスとキャラクタデバイス
/proc/devicesで確認
◎ブロックデバイス
    # 特徴 :
        - ブロック単位でデバイスにアクセス
        - バッファがある
        - ランダムアクセスが可能
        - 一定の総容量を持つ
    # ファイルタイプ : b
    # 例 : ハードディスク, RAMディスク, RAIDボリューム
◎キャラクタデバイス
    # 特徴
        - 文字単位でデバイスにアクセスする
        - バッファはない
        - ランダムアクセスは不可
    # ファイルタイプ : c
    # 例 : キーボード, マウス, 端末, プリンタ



BIOS(Basic Input Output System)
=======================================
キーボードやハードディスクなどの入出力を管理する最も基本的なプログラム。
マザーボード(システムBIOS)や拡張カード(拡張BIOS)に搭載されたフラッシュROM(読み出し専用)に書き込まれている。

■主な役割
- ハードウェア設定の読み込み
- メモリのチェック
- 起動デバイスのチェック
- 起動デバイス起動デバイスのマスターブートレコード内に格納されたブートローダーを実行

■ハードウェアの設定項目
- 日付や時刻(ハードウェアクロック)
- ディスクドライブや各種デバイスのパラメータ
- キーボードの使用・不使用
- 電源管理
- 起動ドライブの順序
- デバイスへのIRQ(Interrupt Request)の割り当て（CPUへの割り込み要求）
- 各種デバイスの使用・不使用



システム起動の流れ
=======================================

BIOS >> 第一ブートローダ(MBR) >> 第二ブートローダ >> カーネル >> init

■BIOS
- ハードウェア設定の読み込み
- メモリのチェック
- 起動デバイスのチェック
- 起動デバイスのマスターブートレコード(MBR)を読みだして、第一のブートローダへ制御を移す

■MBR(マスターブートレコード）
起動デバイスの先頭セクタ(512バイト)。パーティションテーブルや、ブートローダーの一部が含まれる。
- 自身をメモリ上へコピーし起動。
- Bootフラグが立っているパーティションを探す。
- そのパーティションのブートセクタに含まれる第2のブートローダをメモリにロードし、それへ制御を渡す。

■ブートローダ
Linuxでよく使われるブートローダはGRUB(Grand Unified Bootloader)
- カーネルをメモリ上へロードし、カーネルに制御を渡す。

■カーネル
- 組み込まれているハードウェアの検出
- メモリの初期化
- システムクロックの設定
- IRQの設定
- ルートパーティションのマウント
- initプログラムの実行

■init
システムの初期起動スクリプト。ランレベルに応じて指定されたデーモンが起動する。
システム起動時の処理はdmesgコマンドで見ることができる。
ログはubuntuだと/var/log/boot.log
- initプログラムを実行


/sbin/init
=======================================
/sbin/initは、Linuxシステムで一番最初に実行されるプロセス。
SysVinitやUpstart、systemdなどの方式で、システムに必要なサービスを順次起動していく。



SysVinit
=======================================
SysVinitのinitデーモンは、指定されたランレベルに必要なサービスを、 決められた順番で起動(あるいは停止)していきく。
1.initが/etc/inittabを読み込む
2.initが/etc/rc.sysinitスクリプトを実行する。
3.initが/etc/rcスクリプトを実行する
4./etc/rcスクリプトが/etc/rc<RUN_LEVEL>.dディレクトリ以下のスクリプトを実行する。



Upstart
=======================================
SysVinit との違いは、サービスを順番に起動するのではなく、 サービスが起動できる状態になったときに、起動しする。
たとえば、とあるサービスに依存している場合は、 そのサービスの起動が開始したり完了したりするタイミングで起動される。
あるいは、ネットワークの設定が行われたときや、 ランレベルが変わったときなどのタイミングで起動されることもある。

SysVinitの/etc/inittabの役割はupstartのジョブ設定ファイル
/etc/init/rc-sysinit.conf
/etc/init/rc.conf
/etc/init/rcS.conf
が行う。

■/etc/init/rc-sysinit.conf
>> ランレベルを決定する。

■/etc/init/rc.conf
>> ランレベルに応じた/etc/init.d/rcスクリプトを起動する
exec /etc/init.d/rc $RUNLEVEL
デフォルトだとランレベルは２となり、「exec/etc/init.d/rc 2」が実行され、
/etc/rc2.dディレクトリのシンボリックリンクから、/etc/init.dディレクトリの該当する起動スクリプトが実行される。
起動時に実行したくないサービスデーモンがある場合はupdate-rc.dを使ってスクリプトへのシンボリックリンクを削除する。
ex.) sudo update-rc.d -f cups remove

■/etc/init/rcS.conf
>> 「start on runlevel S」イベントで駆動したジョブで、「シングルユーザモード専用のログイン環境を提供する/sbin/suloginの起動」がなされる

■/etc/rc<run_level>.d
>> 各ランレベルで起動するサービス、終了するサービスのスクリプトファイルが配置されている。
>>スクリプトファイルはすべて、/etc/init.d/配下へのシンボリックリンク
Sで始まるファイルは起動、Kで始まるファイルは終了

参考リンク : http://www.usupi.org/sysad/188.html
参考リンク : https://sites.google.com/site/teyasn001/ubuntu-12-10/sysvinit


systemd
=======================================
■systemdとは
サービス起動のための仕組み。Unitという単位でサービスの起動を制御する。
サービス同士の依存関係や、起動順序などを定義し、効率的にサービスの起動コマンドを叩く。

■Unitとは
Systemdにおける処理の単位。起動順や、依存関係を定義する。

■特徴
◎ 高速なシステム起動と終了
高い並列度でUpstartよりも素早く起動終了ができる。
◎ 設定ファイルによるシステム管理の共通化
シェルスクリプトを使用せず、設定ファイルで管理できる。
◎ 柔軟なプロセス起動
- タイマーによる起動(cron代替)
- socketへの通信検出によるプロセス起動(xinetd代替)
- 所定パスへのファイル作成をトリガーとしたプロセス起動
◎ cgroupsによるプロセス管理
cgroupsによるリソースの利用制限や、優先度設定によるプロセス管理を実現できる。


■Systemdによる起動
1. /lib/systemd/systemdを叩く
2. default.targetを探しに行く
3. default.targetから遡ってプロセスを起動していく(Unit間の依存関係を元に、全体として有効化されるUnit群を決定する。)
----
default.target : graphical,multi-user,rescueにシンボリックリンクを切り替える
↓
graphical.target : runlevel5
multi-user.target : runlevel2~4
rescue.target : runlevel1
↓
basic.taget : runlevelに依存せず起動するサービス
↓
sysinit.target : 従来のrc.sysinitで起動するサービス
↓
local-fs.target : ファイルシステムのマウント処理
swap.target : swap領域の有効化
----
4.順序関係を元に可能な限り並列化してプロセスを上げる。


■Unitファイルの格納先
- /usr/lib/systemd/system : インストール時の初期設定。当ディレクトリのUnitは編集しない。
- /etc/systemd/system : ユーザーによる個別設定。設定変更は当ディレクトリをコピーして編集する。(優先)

■Unitの種類
- .service : プロセスの起動/停止に関する設定
- .mount : ファイルシステムのマウント/アンマウントに関する設定。/etc/fstabの内容からSystemdが自動作成。
- .socket : ソケットの監視設定。"ソケットの接続を検知したら起動"のようなことができる。
- .device : システムが認識しているデバイス情報を保持する。Udevdによってい自動作成。
- .path : パスの監視設定。"監視ディレクトリにファイルが置かれたら起動"のようなことができる。
- .swap : 有効化するとSwap領域が有効になる
- .target : 何もしない。複数のUnitを取りまとめるUnit

■Unit設定ファイルの書式
◎書式
- オプションを複数項目記載する場合はスペース区切り。
◎セクション
- [Unit] : Unitの依存関係・順序関係などUnitのタイプに依存しない設定を記載
- [Install] : systemctl enable/disableコマンドに関連する設定を記載
- [Service] : serviceタイプに固有の設定項目を記載

◎Unitセクション
- Description : Unitの説明
- Documentation : ドキュメントのURL
- Wants : 可能な限り同時起動するUnitを指定(前提Unitの起動に失敗しても、当該Unitを起動する)
- Requires : 必ず同時起動するUnitを指定(前提Unitの起動に失敗すると、当該Unitを起動しない)
- Comflict : 同時に起動してはいけないUnitを指定
- After : 自分より前に起動するUnitを指定する
- Before : 自分より後に起動するUnitを指定する

◎Installセクション
- WantedBy : 当該Unitがenable時に、指定されたUnitの.wantsディレクトリにシンボリックリンクを作成する。
             (自身が指定したUnitの前提Unitであることを意味する)
- RequiredBy : 当該Unitがenable時に、指定されたUnitの.requiredディレクトリにシンボリックリンクを作成する。
               (自身が指定したUnitの前提Unitであることを意味する)
- Also : 当該Unitがenable/disable時に同時にenable/disableするUnit

◎Serviceセクション
- ExecStart : サービス起動コマンド
- ExecReload : サービスリロードコマンド
- ExecStop : サービス停止コマンド
- ExecStartPre/ExecStartPost : サービス起動前後の追加コマンド(サービス起動判定には関連させたくないコマンド)
- ExecStopPost : サービス停止後に実行するコマンド(サービスが以上停止した際も実行される)
- EnvironmentFile : 環境変数を読み込むファイル
- KillMode : ExecStopで停止せずに残ったプロセスの処理方法
- Type : サービスプロセスの起動完了の判定方法(デフォルトはsimple)
         - simple : 指定コマンドがフォアグラウンドで実行を継続する場合
                    (起動コマンドを実行したらすぐに起動完了と判定する)
         - forking : 子プロセスをバックグラウンドで起動して、最初のコマンドは終了する場合
                     (最初のコマンドが終了したタイミングで起動完了と判定する)
         - oneshot : 一度だけコマンドを実行するタイプのサービスの場合
                     (コマンドが終了したら起動完了と判定して、サービスも終了したものと認識する)
         - nofity : systemdのライブラリ関数sd_notify()を使用する場合
                    (プロセスのプログラム内部でsd_notify()関数で起動完了を通知するように作られている必要がある)
         - dbus : D-Busを利用するサービスの場合
                  (BusNameで指定した接続名がD-Busに登録されると、サービス起動完了と判定)
- PIDFile : fork型サービスのメインプロセスのPIDファイル
- BusName : D-Bus型サービスのbus接続名
- Restart : サービスプロセス停止時の再起動条件


■Unitの依存関係
「AというUnitを有効化するなら、Btoiu Unitも有効化するべき」という関係
◎ 依存関係の設定方法
1. Unit設定ファイルの[Unit]セクションにおいて、Requires,Wantsで一緒に有効化するUnitを指定する。
2. .wants、.requiresディレクトリに一緒に有効化するUnitの設定ファイルへのシンボリックリンクを作成する。
systemctl enabledでサービスの自動起動を設定すると、「WantedBy=」で指定されたUnitの「.wants」ディレクトリに、設定ファイルへのシンボリックリンクが作成される。
    
■順序関係
「AというUnitを有効化する前に、Btoiu Unitを有効化するべき」という関係
◎ 順序関係の設定方法
1. Unit設定ファイルの[Unit]セクションにおいて、After,Beforで起動順序を指定する。



■   ランレベル
systemdには、厳密にはランレベルという区切りはないが、targetをランレベルとして定義している。
◎ ランレベルに応じたターゲット
/lib/systemd/system
    - runlevel0 : runlevel0.target -> poweroff.target
    - runlevel1 : runlevel1.target -> rescue.target
    - runlevel2 : runlevel2.target -> multi-user.target
    - runlevel3 : runlevel3.target -> multi-user.target
    - runlevel4 : runlevel4.target -> multi-user.target
    - runlevel5 : runlevel5.target -> graphical.target = deault.target
    - runlevel6 : runlevel6.target -> reboot.target

◎ ランレベルの切り替え
Systemdにおける起動の起点Unitはdefault.targetである。
Systemdは起動の後、default.targetを探し、default.targetに記載されたUnit間の関係を元に最終的に起動するプロセス群を把握する。
default.target自身は特に処理を持たず、任意のUnitへのシンボリックリンクとして利用するのが一般的。
このシンボリックのリンク先をランレベルに応じたターゲットとすることで従来のランレベル変更に相当する操作を行う事ができる。




ランレベルとは
=======================================
Linuxでは、ランレベルと呼ばれるいくつかの動作モードがある。ランレベルごとに、どのようなサービスが稼働するか決定することができる。
- ubuntu
0 停止
1 シングルユーザーモード（rootしかログインできない）
2~5 マルチユーザーモードで、Xディスプレイマネージャーも起動
6 リブート

- RHEL系
0 停止
1 シングルユーザーモード
2 マルチユーザーモード（レベル3から、ネットワークのデーモンのみを起動させないモード）
3 マルチユーザーモード（CUI画面で起動する）
4 空き
5 GUIモード(X-Windowモード)
６ リブート



ブートローダー
=======================================
ブートローダー >> ハードディスクから、OSを読み込んで起動するプログラム
LinuxのブートローダはGRUB



GRUB
=======================================
Linuxでよく用いられる、起動時にOSをメモリにロードするプログラム（ブートローダ）の一つ。
■メニュー画面を起動
コンピュータ起動時にEsc

■種類
- GRUB Legacy
- GRUB2 : 最近のディストリではこちらが採用されることが多い

■特徴
- 多数のファイルシステムを認識可能
- シェル機能(GRUBシェル)を搭載し、コマンドによる高度な管理が可能

■ステージ
- ステージ1 : MBR内に配置され、ステージ1.5または2をロードするプログラム
- ステージ1.5 : ステージ2を見つけロードするためのプログラム
- ステージ2 : /boo/grub以下にあるGRUBの本体。メニューを表示し、選択されたOSもしくはカーネルを起動する。


GRUB　Legacy
======================================
■インストール
grub-install /dev/sda
/dev/hdaのマスターブートレコード領域(MRB)にインストールする。

■設定ファイル
/boot/grub/menu.lst
◎設定項目
- timeout : メニューを表示している時間
- default : デフォルトで起動するエントリの番号
- splashimage : メニュー表示の背景画像
- title : メニューに表示されるエントリ名
- root : カーネルイメージもしくはOSが格納されるパーティションの設定
         パーティションは次のように表現する。/dev/sda1: (hd0,0)、/dev/sda2: (hd0,1)
- kernel : カーネルイメージとカーネルオプションの設定
- initrd : 初期RAMディスクファイルの指定
- makeactive : ルートパーティションをアクティブ化
- chainloader : 指定されたセクタの読み込みと実行
- hiddenmenu : 起動時の選択メニューを表示しない


GRUB2
======================================
■設定ファイル
/boot/grub/grub.cfg
★GRUB2では設定ファイルは直接編集せず、/etc/default/grubで設定を行い、下記のいずれかのコマンドを実行してgrub.cfgを生成する。
- sudo grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
- update-grub

◎書式
    - GRUB_DEFAULT : デフォルトで起動するOSの番号
    - GRUB_HIDDEN_TIMEOUT : メニューを表示せず待機する秒数
    - GRUB_HIDDEN_TIMEOUT_QUIET : trueならメニューを表示しない、false奈良残り時間を表示
    - GRUB_TIMEOUT : デフォルトのOSを起動するまでの秒数
    - GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT : 通常起動の場合に、 コマンドラインオプションへ追加したいオプションを指定
    - GRUB_CMDLINE_LINUX : カーネルのコマンドラインオプションに追加したい場合に

■カーネルパラメータ(起動オプション)の設定
起動時にEscを押して、Grubのメニュー画面で[e]を押す。(ここで編集したパラメータは永続化されない)
永続化したいときは/etc/default/grubのGRUB_CMDLINE_LINUXを編集する。
★例) GRUB_CMDLINE_LINUX="console=tty0 console=ttyS0,9600n8"

◎カーネルパラメータの設定項目
    - init=<path> : 指定したパスのコマンドを初期プログラムとして指定する。
    - root=<device> : ルートファイルシステムを指定する。
    - sinngle, s : シングルユーザーモードで起動する
    - text : テキストモードで起動する
    - quiet : メッセージの出力を抑制する
    - debug : メッセージの出力を冗長にする
    - splash : スプラッシュ画面を表示する
    - mem=n M : 物理メモリをnMBに指定する
    - nosmp : SMPマシンをシングルプロセッサとして起動させる
    - noht : HyperThreading機構を無効にする
    - maxcpus=<num> : 利用するCPUの数を指定した数に制限する。
    - read-only, ro : ルートファイルシステムを読み取り専用でマウントする
    - <num> : 指定した数値のランレベルで起動する。
    
◎カーネルパラメータを確認する
cat /proc/cmdline


コンソール
=====================================
■用語の定義
◎コンソール
コンピュータを操作するために必要な入出力装置を備えた制御盤。

◎システムコンソール
キーボードとディスプレイが搭載されているコンソールのこと

◎シリアルコンソール
シリアルポートを通通じて、接続されたディスプレイをシステムコンソールとして利用すること。

◎端末エミュレータ・ターミナルエミュレータ
シリアルコンソールとして利用されるディスプレイを、OSのソフトウェアとしてエミュレートしたもの。

◎仮想コンソール・仮想ターミナル
Unix系OSの機能で、キーボードで切り替えることによって、仮想的に複数のコンソール(端末エミュレータ)を使用することができる機能。複数の処理を行うことができる。一般的にデフォルトで6つの仮想コンソールを持つことができる。

◎tty(TeleTYpewriter)
標準出力の接続先デバイス(実端末)
Ctrl+Alt+F1で開いた端末でttyコマンドを実行すると、/dev/tty1となる
★例)
1. ターミナルを2つ開く
2. それぞれでttyを実行 >> /dev/pst/0  /dev/pst/1
3. /dev/pst/0側から以下のコマンドを実行
echo "hellow world" > /dev/pst/1
4. /dev/pst/1側のターミナルでhellow worldの文字が表示される。

◎pts
標準出力の接続先デバイス(仮想端末)
GUIの端末でttyコマンドを実行すると、/dev/pts/0となる

◎ttyS
シリアルターミナルラインのためのキャラクターデバイス 



共有ライブラリ管理
=====================================
■種類
- ライブラリ : 
よく使われる機能をまとめ、他のプログラムから利用できるようにしたもの
- 静的ライブリ : 
プログラム作成時にその実行ファイル内に組み込まれるライブラリ
- 共有ライブラリ : 
複数のプログラム感で共有されるライブラリ。lib~.so~というファイル名が付けられる。
/lib, /usr/libに配置される

■スタティックリンクとダイナミックリンク
- スタティックリンク : プログラムをコンパイルする辞典で、コンパイラがライブラリを実行ファイル内に埋め込む。
- ダイナミックリンク : プログラム実行時にライブラリの機能を呼び出す方法

■必要な共有ライブラリの確認
◎ldd [command]
ex.) ldd /bin/cat
実行ファイルが必要としている共有ライブラリを確認する
プログラム実行時にはld.soリンカ及びローダが実行時にリンク留守共有ライブラリを検索して必要なライブラリをロードする。
/lib, /usr/libディレクトリ以外のライブラリも検索する場合は/etc/ld.so.conf.d以下に複数の設定ファイルを配置し、/etc/ld.so.confでそれらを読み込む。




Debianパッケージ管理
=====================
パッケージ名
tree_1.5.3-1_i386.dev
---- ----- - ---- ---
  1     2  3   4   5
1.パッケージ名称
2.バージョン番号
3.リリース番号
4.アーキテクチャ
5.拡張子



UNIXコマンド
=========================
■シェル変数と環境変数
シェル変数、環境変数とはシェルがユーザーに関する情報を保持するスコープ
- シェル変数 : 
その変数を定義したシェル・プロセスのみ適用される変数。当該シェル・プロセスを終了すると失われる。
- 環境変数 : 
その変数を定義したシェル上、及びそのシェルで実行されるプログラムにも引き継がれる変数

■主な環境変数
PATH >> コマルンドやプログラムを検索するディレクトリリスト
PWD >> カレントディレクトリ
HOSTNAME >> ホスト名
USER >> 現在のユーザー
LANG >> 言語処理方式
HOME >> ホームディレクトリ
LOGNAME >> ログインシェルのユーザー名
PS1 >> プロンプトの表示文字列
PS2 >> 複数行にわたる入力時のプロンプト
HISTSIZE >> コマンド履歴の最大値
HISTFILE >> コマンド履歴格納ファイル
HISTFILESIZE >> HISTFILEに保存する履歴数
TERM >> 端末の種類

■環境変数PATH
- 内部コマンド : shell自体に組み込まれているコマンド(cd, export)
- 外部コマンド : 独立したプログラムとして存在するもの。外部コマンドを実行する場合はPATHを通す必要がある。(cp,mv)


■コマンドの実行制御
◎[command_1] ; [command_2]
command_1に続いてcommand_2を実行する。

◎[command_1] && [command_2]
command_1が正常終了した時のみcommand_2を実行する。

◎[command_1] || [command_2]
command_1が正常終了しなかった時のみcommand_2を実行する。

◎([command_1] ; [command_2])
ひとまとまりのコマンドグループとして実行する。

◎{[command_1] ; [command_2]}
現在のシェル内でコマンドを実行する


■引用符
◎''
すべて文字列であると解釈される。
echo 'hello $LOGNAME'

◎""
文字列の中にある変数が展開される。\$とすることで$をそのまま使うことができる
echo "hello $LOGNAME"

◎``
コマンドを実行した結果が展開される
echo `git --version`

■メタキャラクター
◎*
0文字以上の文字列にマッチする

◎?
任意の1文字にマッチする

◎[]
[]内に列挙されている1文字にマッチする

◎｛｝
「,」で区切られた文字列にマッチする
ex) touch test{1,2}


■標準入出力
- 0 : 標準入力
- 1 : 標準出力
- 2 : 標準エラー出力

$?で直前に実行したコマンドの戻り値を表す。
ex) ls ; echo $?


■リダイレクトとパイプ
- リダイレクト : 
コマンドを実行した際の標準出力や標準エラー出力の出力先を切り替える機能（切り替え先は主にファイル）。
- パイプ : 
あるプロセスの実行結果を別のプロセスの入力にリダイレクトする機能。


■リダイレクト : >(上書き), >>(追記)
◎ command > file   (command >> file)
コマンドの標準出力をファイルに書き込む。ファイルが存在しない場合は生成する。
例)ls -alF > test.txt

◎ command 2> file  (command 2>> file)
コマンドの標準エラー出力をファイルに書き込む。ファイルが存在しない場合は生成する。
例)ls -alF > test.txt

◎ command > file 2>&1  (command >> file 2>&1)
コマンドの標準出力と標準エラー出力をファイルに書き込む
例)grep -rn hello ./* > std.txt 2>&1

◎ command &> file  (command &>> file)
コマンドの標準出力と標準エラー出力をファイルに書き込む
例)grep -rn hello ./* &> std.txt


■リダイレクト : <, <<
◎ command < file
ファイルの内容をコマンドの標準入力へ送る
例)bash < script.txt

◎ command << 終了文字列
終了文字列が現れるまで標準入力へ送る
例)cat << EOF


■パイプ : 「|」
◎ command1 | command2
コマンド１の標準出力をコマンド２の標準入力に渡す。
例)find ./* | grep hello


■応用編
◎command1 2>&1 | command2
コマンド１の標準出力と標準エラー出力をコマンド２の標準入力にわたす。
例)find ./ 2>&1 | grep find

◎command1 | tee file | command
コマンド１の標準出力をコマンド２の標準入力に渡すと共にファイルに書き込む
例)ll | tee file_list.txt | grep hello

◎command &> file
標準出力と標準エラー出力を同じファイルに書き込む
例)grep -rn hello ./* &> spam.txt


■おまけ
◎command > /dev/null 2>&1
コマンドが出力するメッセージを一切画面に表示したくない時に使用する

◎cat > file << EOF
エディタを開かずに新しいファイルに書き込みを行う
例)
cat > file.txt << EOF
>hello world !
>EOF

◎cat >> file << EOF
エディタを開かずに、既存のファイルに上書きする
例)
cat >> file.txt << EOF
>hello world !
>EOF



SUID,SGID,スティッキービット
=================================
■SUID　※スクリプトには効かない(実行可能なバイナリファイルである必要がある)
参考：https://teratail.com/questions/15063
通常の実行ファイルは実行者の権限で動作しますが、
SUIDが設定されていると実行ファイルの所有者の権限で動作します。
特徴として、プログラムファイルのアクセス権が「-rws--x--x」の様になり、実行権が「ｓ」になる。
3桁のアクセス権表記の場合は4000を加える。この場合だと「4711」となる。

■SGID
SUIDと同様にグループアクセス権が適用される様に設定すること。
特徴として、プログラムファイルのアクセス権が「-rwｘr-s-r-x」の様になり、グループの実行権が「ｓ」になる。
3桁のアクセス権表記の場合は2000を加える。この場合だと「2755」となる。

■スティッキービット
自分以外のユーザーがファイルを削除することができなくなる。
書き込みや、読み込みなどは可能。
「drwxrwxrwt」のように、その他のユーザーの実行権限が「t」となっている。
3桁のアクセス権表記の場合は1000を加える。この場合だと「1777」となる。


リンク
=================================
■ハードリンク
一つのファイル実態を参照するファイル（iノード）を複数作ること。
ハードリンクが複数作成されている場合、そのすべてを削除するまでは、ファイル実態は削除されない。

■シンボリックリンク
リンク元ファイルの場所を指し示すポインタ。
シンボリックリンクはリンクもが別のファイルシステムでも作成可能。
シンボリックリンクのアクセス権はリンク元ファイルのアクセス権に依存する。


ジョブ管理
=================================
コマンドの直後に「&」をつけると、当該コマンドをバックグラウンドで実行できる。
実行中のジョブはjobsコマンドで参照することができる。
例）
sudo apt-get update &


デバイスファイル
=================================
- /dev/sda : 1番目のSCSI/SATA/USBハードディスク
- /dev/sdb : 2番目のSCSI/SATA/USBハードディスク
- /dev/sdc : 3番目のSCSI/SATA/USBハードディスク
- /dev/sde : 4番目のSCSI/SATA/USBハードディスク
- /dev/sr0 : 1番目のCD/DVDドライブ
- /dev/st0 : １番目のテープドライブ


パーティション
=======================================
■パーティションの種類
◎基本パーティション
1つのディスクに最大4個まで作成可能、パーティション内にはファイルシステムを格納する。
各パーティションごとに/dev/sda1~sda4というようなデバイスファイルが付けられる。

◎拡張パーティション
基本パーティションの1つを拡張パーティションにすることができる。
拡張パーティションには、ファイルシステムではなく、論理パーティションが格納される。

◎論理パーティション
拡張パーティション内に作成されたパーティションのこと。
/dev/sda5~というようなデバイスファイル名が付けられる


■Linuxインストールに必要なパーティション
- ルートパーティション
- スワップ領域


■独立したパーティションに割り当てるべきディレクトリ
/home
/var >> ログファイルやメールスプール等更新頻度が高いファイルが格納されている。
/usr >> プログラムやライブラリ、ドキュメント等が格納されている。
/boot >> ブートローダーが格納されている。
スワップ領域 >> メモリが足りなくなった際の仮想メモリ領域として利用される。
/ >> 上記以外

■パーティションのレイアウト設計
1. HDD=20G, RAM=512M
    スワップ >> 512M
    / >> 19G

2. HDD=200G, RAM=1G (ファイルサーバー)
    スワップ >> 1G
    /boot >> 100M
    /usr >> 10G
    /var >> 10G
    / >> 1G
    /home >> 177G

3. HDD=100G, RAM=4G (Webサーバー:Apache)
    スワップ >> 4G
    /boot >> 100M
    /usr >> 10G
    /var >> 20G
    /var/log >> 50G
    / >> 15G



/etc/fstab
=======================================
マウントに必要なファイルシステムの情報が記述されている。
例）
/dev/sda1 /boot ext4 default 0 2
--------- ----- ---- ------- - -
    1       2     3      4   5 6
1 : デバイスファイル名
2 : マウントポイント
3 : ファイルシステムの種類
4 : マウントオプション...マウントする際に必要となるオブションを指定する
5 : dumpフラグ...1であればdumpコマンドによるバックアップの対象となる。通常ext2/ext3は１、ext4は0を指定
6 : Linuxが起動するときにfsckがチェックする順序1,2,3...の順でチェックされ、0はチェックされない。ルートファイルシステムは1でなければならない。

マウントオプション
async : ファイルシステムの非同期入力を設定する
auto : -aオプションでmountコマンドを実行した時にマウントする
noauto : -aオプションでmountコマンドを実行してもマウントされない
defaults : デフォルトのオプションを設定する(async, auto, dev, exec, nouser, rw, suid)
exec : バイナリの実行を許可する
noexec : バイナリの実行を許可しない
ro : 読み出し専用でマウントする
rw : 読み書きを許可してマウントする
unhide : 隠しファイルも表示する
suid : SUID、SGIDも有効にする
user : 一般ユーザーでもマウントを可能にする
users : マウントしたユーザー以外のユーザーもアンマウントできるようにする
nouser : 一般ユーザーのマウントを許可しないようにする


-------------------------------------
FHS(Filesystem Hierarchy Standerd)ファイルシステム階層標準
-------------------------------------
Linuxにおけるファイルシステム内のレイアウト。
ルートファイルシステムには/bin, /sbin, /etc, /dev, /libが含まれていなければならない。
/bin : 一般ユーザーでも実行可能なコマンドが配置される。
cat, chmod, chown, dd, rm, mv, sed等

/sbin : rootユーザーのみが実行可能な、システム管理に必須のコマンドが配置される。
shutdown, fdisk, fsck, ifconfig, mkfs等

/etc : システムやアプリケーションの設定情報、スクリプトファイルなどが配置される。

/dev : ハードディスクやCD−ROMなどのデバイスファイルが配置される。

/lib : 共有ライブラリやカーネルモジュールが配置される。
とりわけ/bin, /sbinのコマンドが必要とするライブラリはここに配置される。

/mnt : マウントポイントが配置される。

/opt : パッケージ管理の仕組みを使ってプログラムがインストールされるディレクトリ。

/proc : カーネル内部の情報にアクセスするための仮想的なファイルシステム。
このディレクトリ内のファイルはファイルのように見えているだけで、実際にはディスク上に存在しない。

/root : rootユーザーのホームディレクトリ

/boot : 起動に必要な設定やカーネルイメージが配置されている。
起動時にBIOSの制限を受けないようにするため、ルートファイルシステムとは別に、ディスクの先頭付近に配置される事がある。

/home : ユーザーごとのホームディレクトリを配置する。

/tmp : 一時ファイルが配置される。
すべてのユーザーが読み書き可能。

/var : ログファイル、メール&プリンターのスプール等、頻繁に書き換えられるファイルが配置される。
> /var/cache : manコマンドで表示するために整形したデータ等一時的なキャッシュファイルが配置される。
> /var/lock : アプリケーションが排他的制御に使うためのロックファイルが配置される。
> /var/log : ログファイルが書き出される。
> /var/run : システムの状態を示すファイルが配置される。PIDが格納されたファイルでは、PIDを調べることができる。
> /var/spool : 処理を待つバッファであるスプールが配置される。送信待ちのメール(/var/spool/mqueue)や、印刷待ちのデータ(/var/spool/lpd)等。

/usr : コマンドやユーティリティーなどが配置される。
> /usr/bin : ユーザーが一般的に使うコマンドで、緊急時のシステム保守に必須ではないコマンドが配置される。
> /usr/sbin : システム管理コマンドで、緊急時のシステム保守に必須ではないコマンドが配置される。
> /usr/lib : プログラムに必要な共有ライブラリが配置される。
> /usr/local : ローカルシステムで必要とされるコマンドやライブラリ、ドキュメントなどが配置される。
> /usr/share : x86やx86_64と言ったシステムアーキテクチャに依存しないファイルが配置される。
> /usr/src : Linuxのカーネルソース等、ソースコードが配置される。




-------------------------------------
bashの設定ファイル
-------------------------------------
/etc/profile
ログイン時に実行され、全ユーザーから参照される

~/.bash_profile
ログイン時に実行される

~/.bash_login
~/.bash_profileがない場合、ログイン時に実行される。

~/.profile
~/.bash_profileも~/.bash_loginもない場合、ログイン時に実行される。

~/.bashrc
bash起動時に実行される。

~/.bash_logout
ログアウト時に実行される。


-------------------------------------
シェルスクリプト（引数を表す変数）
-------------------------------------
$0 : シェルスクリプトファイル名
$1 : 一番目の引数(以降$2,$3と続く)
$# : 引数の数
$@ : すべての引数（スペース区切り）
$* : すべての引数(区切りは環境変数IFSで指定されたもの)
$? : 直前のコマンドの戻り値(正常終了=0, 異常終了=1)


-------------------------------------
シェルスクリプト（条件文）
-------------------------------------
- 書式
test <条件文>
[ 条件文 ] ※「[」の後ろと、「]」の前にはスペースが必要

- 条件式
-f <file> : ファイルが存在すれば真
-d <dir> : ディレクトリが存在すれば真
-r <file> : ファイルが存在し、かつ、読み込み可能であれば真
-w <file> : ファイルが存在し、かつ、書き込み可能であれば真
-x <file> : ファイルが存在し、かつ実行可能であれば真
-s <file> : サイズが0より大きいファイルがあれば真
-L <file> : シンボリックリンクであるファイルがあれば真
-e <file> : ファイルが存在すれば真
<file1> -nt <file2> : ファイル1がファイル2の修正時刻より新しければ真(new time)
<file1> -ot <file2> : ファイル1がファイル2の修正時刻より古ければ真(old time)
<num1> -eq <num2> : 数値1と数値2が等しければ真(equal)
<num1> -ne <num2> : 数値1と数値2が等しくなければ真(not equal)
<num1> -ge <num2> : 数値1が数値2以上であれば真(greater equal)
<num1> -gt <num2> : 数値1が数値2より大きければ真(greater than)
<num1> -le <num2> : 数値1が数値2以下であれば真(less equal)
<num1> -lt <num2> : 数値1が数値2未満であれば真(less than)
-n <string> : 文字の長さが0より大きければ真
-z <string> : 文字の長さが0であれば真
<string1> = <string2> : 2つの文字列が等しければ真
<string1> != <string2> : 2つの文字列が等しくなければ真
! <条件> : 条件式が偽であれば真
<条件1> -a <条件2> : 条件1が真かつ、条件2が真であれば真(and)
<条件1> -o <条件2> : いずれかの条件式が真であれば真(or)
`echo "hogehoge" | grep hoge` : ある文字列(hoge)を含む



-------------------------------------
シェルスクリプト(if)
-------------------------------------
[書式]
>> 1行で書く場合
if 条件式; then 実行式1; else 実行式2; fi
>> 複数行で書く場合
if 条件式
then
  実行式1
else
  実行式2
fi

[ex]
if [ 1 -eq 1 ]; then echo OK; else echo NG; fi

if [ 1 -eq 1 ]
then
  echo OK
else
  echo NG
fi

-------------------------------------
シェルスクリプト(case)
-------------------------------------
式の値に応じて複数に分岐する構文。
[書式]
>> 1行で書く場合
case $1 in 1) echo OK ;; 2) echo NG ;; esac
>> 複数行で書く場合（実行文の末尾には;;をつけること)
case 式 in
値１)
  実行文1 ;;
値2)
  実行文2 ;;
esac

[ex]
case 2 in 1) echo OK ;; 2) echo NG ;; esac

case $1 in
1) echo OK ;;
2) echo NG ;;
esac



-------------------------------------
シェルスクリプト(for)
-------------------------------------
[書式]
>> 1行で書く場合
for <変数名> in <リスト>; do 実行文; done

>> 複数行で書く場合
for <変数名> in <リスト>
do
  実行文
done

[ex]
for i in Vine SUSE Gento; do echo $i Linux; echo hello;done

for i in Vine SUSE Gentoo
do
  echo $i Linux
  echo hello
done



-------------------------------------
シェルスクリプト(while)
-------------------------------------
[書式]
>> 1行で書く場合
while <条件文>; do <実行文>; done
>> 複数行で書く場合
while <条件文>
do
  <実行文>
done

[ex]
i=1
while [ $i -le 10 ]; do echo $i; let i=i+1; done

while [ $i -le 10 ]
do
  echo $i
  let i=$i+1
done

-------------------------------------
シェルスクリプト(read)
-------------------------------------
readコマンドは、シェルスクリプト内で標準入力から入力を受け付ける際に利用できる。

[書式]
read <変数名>

[ex]
echo -n "Tell me your name : "
read username
echo "Hello $username !"


-------------------------------------
mysql(install $ setup)
-------------------------------------
インストール
apt-get install mysql-server

ログイン
mysql -uroot -posozvi97


-------------------------------------
mysql(基本コマンド)
-------------------------------------
[DB作成]
create database <dbname>;

[DB削除]
drop database <dbname>;

[DB一覧表示]
show databases;

[DBを選択]
use <dbname>;

[テーブル一覧表示]
show tables;

[テーブル作成]
create table <table_name>(<col1> <type1>, <col2> <type2>, ...);
[ex]
create table mytable(id int primary key, name varchar(20), point int)

[テーブルの削除]
drop table <table_name>;

[テーブルの名前変更]
alter table <table_name> rename as <new_tablename>;

[テーブル構造を表示]
desc <table_name>;

[フィールドを追加]
insert into <db_name>.<table_name> (<col1>, <col2>, ...) values (<value1>, <value2>, ...);
[ex]
insert into demo.mytable (name, point) values ("midorikawa", 80);

[フィールド表示]
select <col1>, <col2>
from <table_name>
where <col> = <value>
order by <col> [desk]
[note]
order byは昇順。deskをつけると降順
[ex]
select * from mytable where point = 80;

[フィールドの更新]
update <db_name>.<table_name> set <col1> = <value> where <col> = <value>;
[ex]
update demo.mytable set name = "keita" where id = 0;

[カラムの削除]
alter table <db_name>.<table_name> drop <col>;
[ex]
alter table demo.mytable drop point;

[フィールドの削除]
delete from <db_name>.<table_name> where <col> = <value>;
[ex]
delete from demo.mytable where id = 0;


-------------------------------------
X Window System
-------------------------------------
LinuxやUNIXではGUIを実現するためにX Window System(X, X11)が使われている。
Xはネットワークでの使用を想定しているため、クライアント・サーバー方式を採用している。
現在、主要なLinuxディストリビューションで使用されているのは、X.Org Foundation。
Xサーバ、ディスプレイマネージャxdm、ウィンドウマネージャtwm、基本的なXクライアント、Xライブラリ、フォントファイルなどから構成されている。
XサーバーとXクライアントは同じコンピュータで稼働していても、異なるコンピュータで稼働していても構わない。

Xサーバー : モニタや、ビデオカード、キーボードと言ったハードウェアの制御を行う。入力装置の入力をクライアントに送信し、クライアントからのリクエストを画面に表示する。
Xクライアント : Webブラウザや、オフィスのようなユーザーアプリケーション。アプリやOSの処理を担当。
ディスプレイマネージャー : グラフィカルなログイン画面を表示して、ユーザー認証を行う。Xサーバとデスクトップ環境を起動する（gdm,kdm,xdm,etc...)。
ウィンドウマネージャー : ウィンドウサイズの変更、移動、削除ウインドウメニューやマウス操作を管理する。ウィンドウマネージャーにより、フレームのデザインや操作方法が決まる(twm,metacity,kwin,etc...)

■ランレベル3で起動 -> startx もしくは xinitコマンドでXサーバーとXクライアントを起動する。
例）
テキストログイン -> startx or xinit -> Xorg
                                |
                                -> 統合デスクトップ環境(GNOME, KDE, etc...)

■ランレベル5で起動 -> ディスプレイマネージャーからXサーバーとXクライアントを起動する。
例）
ディスプレイマネージャー(gdm) -> Xorg
                            |
                            -> gnome-session -> ウインドウマネージャー(metacity)


-------------------------------------
アカウント情報
-------------------------------------
■ユーザーアカウント情報
/etc/passwd
k-ta:x:1000:1000:k-ta:/home/k-ta:/bin/bash
---- - ---- ---- ---- ---------- ----------
  1  2   3    4    5       6           7

1 : ユーザー名
2 : パスワード
3 : UID
4 : GID
5 : コメント
6 : ホームディレクトリ
7 : デフォルトシェル

■パスワード
/etc/shadow
k-ta:$6$UcmT...$RoI...KiqRoI1:16794:0:99999:7:::

暗号化されたパスワードが保存されている。
[暗号化方式]
$1$ : MD5
$5$ : SHA-256
$6$ : SHA-512


■グループアカウント情報
/etc/group
libvirtd:x:126:k-ta
-------- - --- ----
    1    2  3    4

1 : グループ名(ユーザーを作成した時点で自動的に作成・所属するグループ=プライマリグループ)
2 : グループパスワード
3 : GID
4 : グループメンバー(このグループをサブグループとして所属するユーザーのユーザー名が入る=サブグループ)

-------------------------------------
ホームディレクトリのデフォルトファイル
-------------------------------------
このディレクトリにはユーザー作成時に作成されるディレクトリにデフォルトで入るファイルが入っている。
/etc/skel
あんごうかされて

-------------------------------------
シャドウパスワード
-------------------------------------
現在のシステムではパスワードは暗号化されているため、/etc/shadowファイルに暗号化されて記録されている。
このファイルはrootユーザーのみ読み取り可能。


-------------------------------------
ジョブスケジューリング
-------------------------------------
■cron
定期的にジョブを定義する。
■at
一回限りのジョブを予約する。


-------------------------------------
cron
-------------------------------------
cronは、スケジュールを管理するデーモン「crond」と、スケジューリングを編集する「crontab」コマンドから構成されている。
cronデーモンは1分ごとに起動されcrontabファイルを調べて、実行すべきスケジュールが存在すればそのジョブを実行する。
※スクリプト内でもパスはフルパスを用いること

■ユーザーのcrontab
ユーザーのcrontabファイルは、/var/spool/cronディレクトリ配下に存在している。
編集するときはcrontabコマンドを使用する。
例)
15 23 * * * /usr/local/bin/backup

■システムのcrontab
システムのcrontabは/etc/crontab。
/etc/crontabはそこから、/etc/cron.*ディレクトリ配下のファイルを実行するようになっている。
/etc/crontabファイルには実行ユーザー名を指定するフィールドが加わっている。
例)
7 * * * * root test -x /usr/sbin/anacron || ( cd / && run-parts --report /etc/cron.daily)

■アクセス制御
cronを利用するユーザーを制限するには、/etc/cron.allow, /etc/cron.denyを使う。
1. /etc/cron.allowがあればそこに記述されたユーザーのみがcronを利用できる
2. /etc/cron.allowがなければ、/etc/cron.denyを参照し/etc/cron.denyに記述されていないすべてのユーザーがcronを利用できる。
3. どちらのファイルもなければ、すべてのユーザーがcronを利用できる。


-------------------------------------
anacron
-------------------------------------
cronは指定された時間にシステムが起動していなかった場合、ジョブは実行されずじまいになってしまうが、
anacronはシステム停止中に経過してしまったスケジュールを実行する事ができる。
/etc/anacrontabが設定ファイル。


-------------------------------------
atコマンド
-------------------------------------
atコマンドは1回限りのジョブのスケジューリングを行う。
atコマンドによるスケジューリングにはatデーモン(atd)が起動している必要がある。
■アクセス制御
atを利用するユーザーを制限するには、/etc/at.allow, /etc/at.denyを使う。
1. /etc/at.allowがあれば、そこに記述されたユーザーのみがatを利用できる
2. /etc/at.allowがなければ、/etc/at.denyを参照し、/etc/at.denyに記述されていないすべてのユーザーがatを利用できる。
3. どちらのファイルもなければ、rootユーザーだけがatを利用できる。

デフォルトでは、空の/etc/at.denyファイルがあり、すべてのユーザーがatコマンドを利用できるようになっている。


-------------------------------------
ローカライゼーション
-------------------------------------
言語や、通貨単位、日付の書式などを地域や国に合わせること。


-------------------------------------
ロケール(地域情報)の設定
-------------------------------------
ロケールを変更するときは下記の環境変数をexportする。

■ロケールのカテゴリ
LC_CTYPE : 文字の種類やその比較・分類の規定
LC_COLLATE : 文字の称号や整列に関する規定
LC_MESSAGES : メッセージ表示に使用する言語
LC_MONETARY : 通貨に関する規定
LC_NUMERIC : 数値の書式に関する規定
LC_TIME : 日付や時刻の書式に関する規定
LC_ALL : すべてのカテゴリに適用(必ず優先される)
LANG : すべてのカテゴリに適用(個別に設定されているカテゴリがある場合そちらが優先される)

■主なロケールの値
C, POSIX : 英語
ja_JP.utf8 : 日本語/UTF-8
ja_JP.eucJP : 日本語/EUC-JP
ja_JP.shift.JIS : 日本語/SJIS
en_US.utf8 : 英語(米)/UTF-8

■現在のロケールを確認する
locale


-------------------------------------
タイムゾーン
-------------------------------------
様々な国、地域のタイムゾーンの情報は/usr/share/zoneinfo配下のバイナリファイルに格納されている。
システムで利用するタイムゾーンは、上記のファイルを/etc/localtimeにコピーすることで設定できる。
[ex]
cp /usr/share/zoneinfo/Asia/Tokyo /etc/localtime

タイムゾーンは環境変数TZで設定することもできる。
この値を全ユーザーで利用するには/etc/timezoneファイルに「Asia/Tokyo」と設定しておく。
tzselectコマンドを利用すると一覧から選択することでタイムゾーンの設定値を確認できる。
[ex]
export TZ="Asia/Tokyo"


-------------------------------------
システムクロックトハードウェアクロック
-------------------------------------
■ハードウェアクロック
ハードウェアの内蔵時計。電源がOFFでも動作する。(コンピュータ内の電池で動作している)

■システムクロック
Linuxカーネル内に存在し、Linux起動時にハードウェアクロックを参照して設定される。
そのため、起動から時間が経過するに連れてハードウェアクロックとずれてくる。


-------------------------------------
NTP(Network Time Protocol)
-------------------------------------
ネットワーク経由でクロックを同期するプロトコル。


-------------------------------------
システムログ
-------------------------------------
コンピュータの動作状況の記録する、出力先をカスタマイズすることもできる。
Linuxではsyslog(rsyslogやsyslog-ngが使われていることもある)を使って様々なイベントをログファイルに記録したり、コンソールに表示したりできるようになっている。
syslogは、他のプログラムからのメッセージを受け取り、出力も茶優先度に応じて分類し指定された出力先に送る。

プロセス(sendmail, lpd ...) -受取り-> syslogd -出力-> ログファイル, 端末画面, 他のホスト, 破棄


-------------------------------------
syslog
-------------------------------------
■設定ファイル
参考 : http://www.usupi.org/sysad/207.html

[ubuntu14]
/etc/rsyslog.conf - main setting
/etc/rsyslog.d/20-ufw.conf - setting for ufw(uncomplicated fire wall)
/etc/rsyslog.d/50-default.conf - other setting ★ログの設定は主にこのファイルを編集

[CentOS]
/etc/rsyslog.conf - main setting ★ログの設定は主にこのファイルを編集


■設定の書式
ファシリティ.プライオリティ 出力先

>> ファシリティ
メッセージの出力元。カーネルや実行中のプロセスを指定できる。
kern : カーネルのメッセージ
user : ユーザープロセスのメッセージ
mail : メールシステムのメッセージ（sendmail）
ftp : FTPシステムのメッセージ
news : ニュースサブシステムのメッセージ
lpr : ラインプリンタシステムのメッセージ
auth : 認証システムのメッセージ（login, su, getty 等）
daemon : デーモンのメッセージ（ftpd, routed, popd, named等）
cron : cron/at システムのメッセージ
uucp : UUCPサブシステムのメッセージ
local0...local7 : サイト固有の使用のために予約
mark : 20秒ごとにメッセージを送りだすタイムスタンプ機能
* : mark を除く全てのファシリティ


>>プライオリティ
メッセージの優先度。プライオリティを低く設定するほど、ログに出力される情報量も多くなる。
emerg : 危機的な状態
alert : 早急に対処が必要
crit : 危険な状態
err : 一般的なエラー
warning : システムからの警告
notice : システムからの重要な通知
info : システムからの情報
debug : デバッグ情報
* : 全部選択
none : 設定されたファシリティのログを除外

>>出力先
メッセージの出力先。
ファイルのフルパス : 指定したファイルにログを出力する。
<user_name>@<host> : リモートホストのsyslogdに出力する。
ユーザー名 : ユーザーの端末に出力する。
* : すべてのユーザーの端末に出力する。
/dev/console : コンソールに出力する

■ログ出力をテストしてみる(ubuntu14)
1. /etc/rsyslog.d/50-default.confに設定を追加する
local5.info /var/log/demo.log

2. rsyslogデーモンを再起動する
initctl restart rsyslog

3. ログ出力用ファイルを作成する
touch /var/log/demo.log
chmod 666 /var/log/demo.log

4. 手動でログを出してみる
logger -p local5.info "hello, This message level is info"
logger -p local5.debug "hello, This message level is debug"

■ログの見方
Apr  2 17:58:10 ubuntu k-ta: i am local5
--------------- ------ ----- -----------
      1            2     3         4
1. 日付
2. 出力元ホスト名
3. メッセージの出力元
4. メッセージ



-------------------------------------
ログローテート
-------------------------------------
参考 : http://linux.kororo.jp/cont/server/logrotate.php
システムが残す記録（ログ）が際限なく増えることを防ぐために、
一定の容量や期間ごとに古いログを削除したり新しいログで上書きすること。

ローテーション機能はlogrotateユーティリティーが提供している。
logrotateユーティリティはcronを利用して、定期的に実行されている。
設定は/etc/logrotate.confに記述されている。

■書き方
weekly : ログを置き換える間隔。毎日はdaily、毎月はmonthly、毎年はyearly
rotate <num> : 何世代ログを残すか
su <owner> <group> : 作成するログファイルのユーザーとグループ
create [permission] [owner] [group]: 新規ログファイルをローテーションした直後に作成する。
compress : 圧縮する。デフォルトでは圧縮しないようになっている。
size <size> : 指定したサイズになるとローテートするようにする。(100, 100k, 100M, 10G)
missingok : ログファイルが消失しても、エラーメッセージを上げることなく、次に進む。
include <dir> | <file>  : 指定したファイルやディレクトリがローテートの設定であることを示す。
/var/log/wtmp { ... }:　指定したログファイルのみの設定を書く書くことができる。



-------------------------------------
メール管理
-------------------------------------
■メール配送の仕組み
電子メールを取り扱うソフトウェアには
MTA(Message Transfer Agent)
MDA(Mail Delivery Agent)
MUA(Mail User Agent)
などがある

MUA(クライアントPC)
↓
MTA1(メールサーバー1)
↓
MTA2(メールサーバー2)
↓
MDA(メールサーバー2)
↓
メールボックス(メールサーバー2)
↓
POPサーバー(メールサーバー2)
↓
MUA(クライアントPC)

1.メールクライアントソフト(MUA)で作成されたメールは、送信用MTA1へ送られる
2.MTA1は、メールアドレスから配送先メールサーバーを調べ、MTA2に配送する
3.MTA2はメールを受け取ると、ローカル配送プログラムであるMDAが、メールの宛先ユーザーのメールボックスにメールを格納する。
４．受取人側は、POPサーバーやIMAPサーバーを経由して自分のメールボックスからメールを取り出す。


-------------------------------------
メールの送信
-------------------------------------
■メールを送信してみる
1.MTAをインストール
メールの配送にはMTA(SMTPサーバー)が必要となる。
代表的MTAにはsendmail, Postfix, qmail, eximなどがある
$ sudo apt-get install postfix
>> Internet Siteを選択
>> ホスト名を選択

2.postfixを再起動
service postfix restart

3.MUAをインストール
$ sudo apt-get install mailutils

4.メールを送信
$ mail ng3rdstmadgke@gmail.com
Cc:
Subject:send test mail
hello world!
[Ctrl + d]

■番外編　MUAを使わずに直接MTA空メールを送ってみる
$ telnet localhost 25
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.
Escape character is '^]'.
220 sp.plustar.jp ESMTP Postfix (Ubuntu)
HELO sp.plustar.jp           # ≪ メールサーバに送信要求
250 sp.plustar.jp
MAIL FROM:user@sp.plustar.jp # ≪ 送信者メールアドレス(何を入力してもOK)
250 2.1.0 Ok
RCPT TO:user@plustar.jp      # ≪ 送信先メールアドレス
250 2.1.5 Ok
DATA                         # ≪ メールデータ入力開始(メールの本文をそのまま入力してもOK)
354 End data with .
Subject:Send Test Mail
From:user
To:user@plustar.jp
Send Test Mail from telnet 25
.                            # ≪ 「ピリオド」で送信処理開始
250 2.0.0 Ok: queued as E497861C055
quit                         # ≪ telnetの通信を終了する
221 2.0.0 Bye
Connection closed by foreign host.

■エイリアスの設定
/etc/aliasesファイルを利用すると、メールアドレスの別名を設定できる。
例えばroot宛に届いたメールを他のユーザーでも受け取れる様になる
/etc/aliasesの変更を有効にするにはnewaliasesコマンドを実行する。
[ex]
k-ta: k-ta, root     ★k-ta宛のメールをk-ta, root両ユーザーが受け取れる。

-------------------------------------
TCP/IPプロトコル
-------------------------------------
アプリケーション層(HTTP, SMTP, TELNET)
↓
トランスポート層(TCP, UDP)
↓
インターネット層(IP, ICMP)
↓
ネットワークインターフェイス層(物理NIC)

■通信プロトコルの型
1.コネクション型
相手にデータが正しく届いていることを確認しながら通信を行うプロトコル。（TCPなど）
通信相手が確実に受け取り準備ができたことを確認した上で通信を開始し、パケットが相手に届いたかも確認する。
信頼性が高い

2.コネクションレス型
相手にデータが正しく届いていることを確認せず一方的にデータを送りつけるプロトコル。(UDP, IP)
信頼性は低いが、伝送速度は早い

■TCP
コネクション型。信頼性が高い。
TCPを利用する上位プロトコル(SSH, HTTPなど)は信頼性を高めるためのエラー制御などをTCPに任せることができる。
- 途中で消失やエラーが発生したパケットを再送
- パケットの伝送順序を整列

■IP
TCPやUDP、ICMPなどのデータ転送(ルーティング)を司るコネクションレス型プロトコル。
- IPアドレスの規定
- データグラム(伝送単位)の規定
- データグラムが伝送されるネットワーク経路の制御

■UDP(User Datagram Protocol)
データの伝送速度に充填をおいたコネクションレス型のプロトコル。
- アプリケーションが直接IPを扱える
- DNSや、NFSなどのアプリケーションで利用される

■ICMP(Internet Control Message Protocol)
エラーや制御メッセージを伝送するコネクションレス型のプロトコル
- pingやtracerouteコマンドで使用される。


-------------------------------------
IPアドレス　
-------------------------------------
■クラス
IPアドレスにはクラスという概念が有り、ネットワーク部のビットによって、下記のような決まりがある。
- クラスA
0.0.0.0 ~ 127.255.255.255/8
- クラスB
128.0.0.0 ~ 191.255.255.255/16
- クラスC
192.0.0.0 ~ 223.255.255.255/24

★IPアドレスの先頭の8ビットが0の場合はデフォルトルートを表す。
★IPアドレスの先頭の8ビットが127の場合は自分自身を表す。

■プライベートアドレス
ローカルネットワーク内で自由に使うことができるIPアドレス
- クラスA
10.0.0.0 ~ 10.255.255.255/8
- クラスB
172.16.0.0 ~ 172.31.255.255/16
- クラスC
192.168.0.0 ~ 192.168.255.255/24

■CIDR(サブネットマスク)
ネットワークアドレスを1ビット単位で扱うことができる例えば
CIDRは「/ネットワーク部のビット数」で表す。
例）
172.16.0.0というネットワークを255.255.255.0というサブネットマスクで分割すると172.16.0.0/24となる。
こうすることにより、254のホストを扱える256のサブネットに分割することができる。
- 172.16.0.0 ~ 172.16.0.255
- 172.16.1.0 ~ 172.16.1.255
- 172.16.2.0 ~ 172.16.2.255
...
- 172.16.255.0 ~ 172.16.255.255


-------------------------------------
IPv6
-------------------------------------
128ビットのアドレス。16ビットずつ8つのブロックに「:」で区切られた16進数で表す。
2001:0db8:0000:0000:0001:2345:6789:abcd
★各ブロックの先頭の0は省略できる。
★0が連続するブロックは省略して「::」と表記できる(1箇所だけ)
例）
2001:0db8:0000:0000:0001:2345:6789:abcd
↓　各ブロックの先頭の0を省略
2001:db8:0:0:1:2345:6789:abcd
↓　0が連続するブロックは省略可能(1箇所のみ)
2001:db8::1:2345:6789:abcd

■言い回し
ネットワーク部 = プレフィックス(64bit)
ホスト部 = インターフェイスID(64bit)

■分類1
ユニキャストアドレス : 一つのネットワークインターフェイスを識別するアドレス
エニーキャストアドレス :  複数のホストの集合に割り当てられるアドレス
マルチキャストアドレス : ブロードキャストアドレスと同義

■分類2
ローカルループバックアドレス >> ::1/128

グローバルユニキャストアドレス >> 2000::/3
インターネット上で一意に識別されるアドレス。

リンクローカルユニキャストアドレス >> fe80::/10
マルチキャストアドレス >> ff00::/8


-------------------------------------
ポート
-------------------------------------

■ウェルノウンポート(1023番までのよく使用されるポート。IANAに管理されている)
port  protocol  service         text
20  : TCP     : FTP           : FTPのデータ転送
21  : TCP/UDP : FTP           : FTPの制御情報
22  : TCP     : SSH           :
23  : TCP     : telnet        :
25  : TCP/UDP : SMTP          : 電子メール（送信)
53  : TCP/UDP : DNS           :
80  : TCP     : HTTP          :
100 : TCP     : POP3          : 電子メール(受信)
119 : TCP     : NNTP          : ネットニュース
139 : TCP/UDP : NetBIOS       : Microsoft network
143 : TCP     : IMAP          : 電子メール(IMAP2, IMAP4)
161 : UDP     : SNMP          : ネットワーク監視
443 : TCP     : HTTP over SSL : SSLによるHTTP接続
465 : TCP     : SMTP over SSL : SSLによるSMTP接続
993 : TCP     : IMAP over SSL : SSLによるIMAP接続
995 : TCP     : POP3 over SSL : SSLによるPOP3接続

★IPｖ６でポートを指定する際は[fe80::20c:29ff:fe55:94ef]:80と書く。

■レジスターポート(1024 ~ 49151までのベンダーやグループの申請により割り当てが可能なポート番号)
PostgreSQL >> 5432
Webmin >> 10000

■ポート番号とサービスの対応
/etc/servicesに記載がある

-------------------------------------
DNSサーバー
-------------------------------------
IPアドレスとドメイン名を紐付けするシステム
DNSサーバーは大きく分けて、DNSキャッシュサーバーと権威DNSサーバーの2種類ある。

■DNSキャッシュサーバー(フルサービスリゾルバ)
クライアントが最初に問い合わせるサーバーで、権威DNSサーバーに名前解決を依頼する。
権威DNSサーバーから回答をもらうと、クライアントに回答を教える。

■権威DNSサーバー(DNSコンテンツサーバー)
自分の管理している範囲で、名前解決をする。自分の管轄か確認するためのファイルを「ゾーンファイル」という
管轄外のIp・ドメインについては、問い合わせ先権威DNSサーバーをクライアントに紹介する。
とんちんかんなリクエストに対しては、「知らない」と返答する。

■図
      +----------+
      |クライアントPC|
      +----------+
   リクエスト↓ ↑レスポンス
    +----------------+
    |DNSキャッシュサーバー|
    +----------------+
名前解決依頼↓ ↑回答or他サーバーの紹介or知らない
     +-------------+
     |権威DNSサーバー|
     |ゾーンファイル   |
     +-------------+

-------------------------------------
ゾーンファイル
-------------------------------------
■ゾーンファイル
権威DNSサーバーの仕事マニュアル
IPとドメインの対応表。
自分の管轄する範囲内におけるIPとドメインの対応が書かれているファイル。

■Aレコード
権威DNSサーバーのゾーンファイルに記載されている情報の一部。
ホスト名からIPv4アドレスを取得するための情報を記録したDNSレコードの一つ。
ホスト名 -> IP
[書式]
【ドメイン名】     IN A            【IPアドレス】
[ex]
ns1.exmaple.com.     IN A            198.51.100.2

■AAAAレコード
IPｖ６におけるAレコード

■PTRレコード
IPアドレス空ホスト名を取得するための情報を記録したDNSレコードの一つ。
IP -> ホスト名
[書式]
【IPアドレスをとある書式に従って変換したもの】     IN PTR            【ドメイン名】
[ex]
2.100.51.198.in-addr.arpa.     IN PTR            example.com.
[備考]
ある書式に従って変換したものとは？変換方法
- サンプル
192.168.0.200
- IPを逆にする
200.0.168.192
- 末尾にIPｖ４かIPv6かの識別子をつける
IPv4 : .in-addr.arpa.
IPv6 : .ip6.arpa.
-完成
200.0.168.192.in-addr.arpa.

■NSレコード
権威DNSサーバーのゾーンファイルに記載されている情報の一部。
管理を委託している権威DNSサーバーの名前が書かれている。
[書式]
【ドメイン名】      IN NS         【DNSサーバ名】
[ex]
example.com.      IN NS         ns1.example.com.

■SOAレコード
権威DNSサーバーのゾーンファイルに記載されている情報の一部。
フルサービスリゾルバからのリクエストに答えるための、権威DNSサーバーが管理するエリア情報が書いてある。
[書式]
【ドメイン名】    【クラス名】 SOA 【DNSサーバのドメイン名】 【連絡先】 (
【シリアル番号】 【更新チェックの間隔】 【リトライ間隔】 【問い合わせ諦めるぜ期間】 【ネガティブキャッシュの有効期限】 )
※ドメイン名を記述する場所は決まり文句で「@」とかく
※クラス名も固定で「IN」が入る。
※連絡先には@を.に変換したDNSサーバーのメールアドレスが入る。
※シリアル番号は年月日+通番で書かれ、情報が更新されるたびに更新される。セカンダリDNSサーバーはシリアル番号を見て、自分のと違っていたらゾーンファイルをコピーする。
※更新チェックの間隔はセカンダリサーバが更新をチェックする間隔(秒)
※リトライ間隔はセカンダリサーバーが更新を、チェックしようとして失敗した時の再チャレンジまでの待ち時間(秒)
※問い合わせ諦めるぜ期間は更新リクエストを送って、レスポンスがないときに、更新チェックを諦める間隔(秒)
※ネガティブキャッシュとはDNSが知らない情報(存在しないドメインやアドレス)がリクエストされた時に、その証跡を保存して置くためのキャッシュ

[ex]
@    IN SOA ns1.example.com. postmaster.example.com. (
2014033101 10800 3600 604800 86400 )
※ドメイン名を記述する場所は決まり文句で「@」とかく
※クラス名も固定で「IN」が入る。

-------------------------------------
ネットワークの基本設定
-------------------------------------
■/etc/hostname(debian) or /etc/sysconfig/network(rhel)
ホスト名を記述する

■/etc/hosts
ホスト名とIPの対応が記述してある。

■/etc/nsswith.conf
名前解決をする際の問い合わせ順を記述する。
[ex]
hosts:    files dns ldap
>> ①/etc/hostsを使う ②dnsサーバーに問い合わせ ③LDAPサーバーに問い合わせ

■/etc/resolv.conf
DNSサーバーやドメイン名の設定を記述する。
[ex]
domain lpic.jp
search lpic.jp
nameserver 192.168.1.253
nameserver 8.8.8.8
※domainにはホストが属するドメイン名を記述。
※searchにはドメイン名が省略された際に補完するドメイン名を記述。
※nameserverには、DNSサーバーのIP アドレスを記述する。

■/etc/sysconfig/networ-script/k(rhel)
ネットワーク機能の仕様の可否、ホスト名、デフォルトゲートウェイのIPなどの設定を行う。
[ex]
NETWORKING=yes
HOSTNAME=cent7-pure
GATEWAY=192.168.122.1

■/etc/sysconfig/network-script(rhel)
インターフェイスごとの音とワークの設定を行う
[item]
DEVICE : nicデバイスのインターフェイス名(eth1)
BOOTPROTO : ネットワークのプロトコル(none, dhcp, static)
BROADCAST : ブロードキャストアドレス
ONBOOT : 起動時にネットワークをオンにするか(yes, no)
IPADDR : IPアドレス
NETMASK : サブネットマスク
DNS{1, 2} : DNSサーバーのIP
PEERDNS :no=> /etc/resolv.confに設定されている値をそのまま使う。yes=> DNSの項目で設定した値を使用する。
HWADDR : MACアドレス
MASTER : ボンディングインターフェイス(bond1)
NETWORK : ネットワークアドレス
NM_CONTROLLED : NetworkManagerによるデバイスの設定を許可するか(yes, no)
SLAVE : MASTERで指定されているボンディングインターフェイスに制御される化(yes, no)
USERCTL : rootでないユーザーもこのデバイスを制御できるようにするか(yes, no)


3ウェイハンドシェイク
======================================
TCPでのクライアントとサーバーのセッションの確立方法。
1. クライアントからサーバに対し「SYNパケット」を送信(サーバー接続要求)
2. 受け取ったサーバは、クライアントとの接続を許可するなら「SYN/ACKパケット」を送信(クライアントへの接続許可&クライアントへの接続要求)
3. SYN/ACKパケットを受け取ったクライアントは、接続開始のために「ACKパケット」を送信(サーバーへの接続許可)
4. サーバとのセッションを確立

+======+    --[SYN=1, ACK=0]-->   +======+
|      |                          |      |
|client|    <--[SYN=1, ACK=1]--   |server|
|      |                          |      |
|      |    --[SYN=0, ACK=1]-->   |      |
|      |    connection complete   |      |
|      |                          |      |
|      |    --[SYN=0, ACK=1]-->   |      |
|      |   send data from client  |      |
|      |                          |      |
|      |    <--[SYN=0, ACK=1]--   |      |
|      |   send data from server  |      |
+======+                          +======+




パケットフィルタリングの方式
======================================
■スタティックインスペクション
パケットフィルタリングの条件に「サービスポートの番号」や「送信先IPアドレス」といった定まった値を指定

■ダイナミックインスペクション
状況に応じて設定を適応

■ステートフルパケットインスペクション 
ファイアウォールを通過するパケットのデータを読み取り、内容を判断して動的にポートを開放・閉鎖する機能。
◎例
WAN側からACK信号がついたパケットを受信した際、LAN側から送信したパケットと対応するデータかを確認する。
受信したパケットが送信したパケットと関連しない場合にはパケットを遮断し、LAN内部のマシンを不正アクセスから保護する。

NAT(Network Address Translation)
======================================
参考：http://www.asi.co.jp/techinfo/unix/nat.html
ゲートウェイがプライベートアドレスとグローバルアドレスを自動的に変換して、データを転送する技術。
アドレス変換は１つのプライベートアドレスに1つのグローバルアドレスを割り当てる。
ソース側を書き換える場合を「SNAT」、デスティネーション側を書き換える場合を「DNAT」と呼ぶ
◎静的NAT（static NAT、スタティックNAT）
常に同じアドレス同士を結びつける方式
◎動的NAT（dynamic NAT、ダイナミックNAT）
対応付けるアドレスを動的に変更する方式


IPマスカレード(NAPT[Network Address and Port Translation])
======================================
参考：http://www.asi.co.jp/techinfo/unix/nat.html
ゲートウェイがIPアドレスを変換する際に、ポート番号も変換する仕組み。
複数のプライベートアドレスを一つのグローバルアドレスに割り当てることができ、プライベートアドレスとポート番号を対応させることで、パケットの対応づけをする。
(natテーブルのPOSTROUTINGチェインによるIPマスカレード)
内部ネットのパケットが外部ネットでルーティングされるには、出ていくパケットのソースアドレスを、外部ネットアドレスから外部ネット側のアドレスに書き換える必要がある（SNAT）。そのためにPOSTROUTINGチェインを使用し、同時に「-j MASQUERADE」を指定し、複数のパケットが1つの外部アドレスを共有できるようにIPマスカレードを使用する。

iptables
======================================
■iptablesとは
パケットフィルタリングやNAT、帯域制御、負荷分散、DoS対策と言った機能を実装するアプリケーション

■基本構文
iptables [-t <table>] <command> [<match>] [<target>/<jamp>]

■テーブル
◎filterテーブル
パケットの通過や遮断を制御
# チェイン
- INPUT : 入ってくるパケットをフィルタリングする
- OUTPUT : 出て行くパケットをフィルタリングする
- FORWARD : iface1から入ってきたパケットをiface2に渡す。宛先アドレスが自分でないパケットも転送する設定。
            net.ipv4.conf.all.forwarding=1の設定が必要。

◎natテーブル
送信先や送信元といったパケットの中身を書き換えを行う
# チェイン
- POSTROUTING : -sで指定されたソースアドレスを-oで指定されたifaceに設定してあるアドレスに書き換える(SNAT)
- PREROUTING : デスティネーションアドレスの書き換え/DNAT
- OUTPUT : ローカルで生成されたパケットのデスティネーションアドレスの書き換え/DNAT

◎mangleテーブル


■チェイン
PREROUTINGチェイン　-> ルーティング -> FORWARDチェイン -> -> -> POSTROUTINGチェイン
    (nat)　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　(filter)                 (nat)
                                           ↓                                            ↑
                                                                              
              　　     INPUTチェイン                ルーティング
              　　      (filter)                      ↑
              　　                                OUTPUTチェイン
              　　               ↓                                           (nat)
              　　    +==============+                ↑
              　　    |ローカルプロセス |  -> -> ->   OUTPUTチェイン
                    +==============+               (filter)

■コマンド
◎サブコマンド
-A <chain> <rule> : チェインにルールを追加する
-D <chain> <rule> : チェインからルールを削除する
-L [chain] : チェインのルールを一覧表示(テーブル形式)(チェイン指定がなければ全てに適用)
-S [chain] : チェインのルールを一覧表示(コマンド形式)(チェイン指定がなければ全てに適用)
-F [chain] : チェインのフィルタリングルールの削除(チェイン指定がなければ全てに適用)
-Z [chain] : チェインのパケットとバイトカウントを0にする(チェイン指定がなければ全てに適用)
-X [chain] : ユーザー定義のチェインを削除(チェイン指定がなければ全てに適用)
-P <chain> <policy> : 指定したチェインのポリシーを変更(ACCEPT=許可, DROP=破棄)
-N <chain> : ユーザー定義のチェインを作成する。

◎パラメータ
-v : 詳細に出力する
-n : IP アドレスやポート番号を数値によるフォーマットで表示する。 
-t <table-name> : テーブルの指定(filter, nat, mangle)。デフォルトはfilter
-i <iface> : パケットを受信するインターフェースを指定(INPUT,FORWARD,PREROUTINGチェインに入るパケットのみ)。
             !<iface> : 指定されたインターフェース以外にマッチ
             <iface>+ : <iface>で始まる任意のインターフェースにマッチする
-o <iface> : パケットを送信するインターフェースを指定(FORWARD,OUTPUT,POSTROUTINGチェインに入るパケットのみ)。 
             !<iface> : 指定されたインターフェース以外にマッチ
             <iface>+ : <iface>で始まる任意のインターフェースにマッチする
-j <target> : パケットがルールにマッチした場合の処理を指定(組み込みターゲット、もしくはユーザー定義のチェイン)
-p <protocol> : プロトコルを指定(tcp, udp, icmp, ssh, all, http)
-s <ADDR>[/<mask>] : 送信元のアドレスを指定する。maskを使用するとネットワークアドレス単位の指定ができる。
-sport <port> : 送信元ポートを指定する
-d <ADDR>[/<mask>] : 送信先のアドレスを指定するmaskを使用するとネットワークアドレス単位の指定ができる。
-dport <port> : 宛先ポートを指定する
-m <module>: マッチングモジュールを追加する。マッチングモジュールに関しては↓

◎マッチングモジュール
iptables は拡張されたパケットマッチングモジュールを使うことができる。 
これらのモジュールは 2 種類の方法でロードされる。
1. -pで暗黙のうちに指定される
2. -mの後にモジュール名を続けて指定される
以下拡張マッチングモジュール(よく使われるものを紹介)

## state 
このモジュールは、接続追跡 (connection tracking) と組み合わせて用いると、
パケットについての接続追跡状態を知ることができる。
# --state <state>
[state]
INVALID : このパケットは基地の接続と関係していない
ESTABLISHED : このパケットは、過去双方向にパケットがやり取りされた接続に属するパケットである
NEW : このパケットが新しい接続を開始したか、双方向にはパケットがやり取りされていない接続に属するパケットである。
RELATED : このパケットが新しい接続を開始しているが、FTPデータ転送やICMPエラーのように、基地の接続に関係している。
[ex]
iptables -A INPUT -p tcp -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT

## conntrack
このモジュールは、接続追跡 (connection tracking) と組み合わせて用いると、
"state"マッチよりもさらに多くの、パケットについての接続追跡状態を知ることができる。
カーネルのバージョンによっては対応していないことも。
# --ctstate <state>
[state]
INVALID : メモリを使い果たした為や、 既知の接続とは対応しない ICMP エラーなど、 何らかの理由によりパケットが識別できない。
ESTABLISHED : このパケットは、過去双方向にパケットがやり取りされた接続に属するパケットである。 
NEW : このパケットが新しい接続を開始したか、 双方向にはパケットがやり取りされていない接続に属するパケットである。
RELATED : このパケットが新しい接続を開始しているが、 FTP データ転送や ICMP エラーのように、既存の接続に関係している。
SNAT : 仮想的な状態であり、書き換え前の送信元アドレスが応答の宛先アドレスと 異なる場合にマッチする。 
DNAT : 仮想的な状態であり、書き換え前の宛先アドレスが応答の送信元アドレスと 異なる場合にマッチする。
[ex]
iptables -A INPUT -p tcp -m conntrack --ctstate ESTABLISHED,RElATED -j ACCEPT


◎ターゲット
# ACCEPT
パケットを通す


# DROP
パケットを破棄する


# REJECT [option]
マッチしたパケットの応答としてエラーパケットを送信する。
エラーパケットを送らなければDROPと同じ
[option]
--reject-with <type> : typeに応じたICMPエラーメッセージを返す。
<type>
icmp-net-unreachable
icmp-host-unreachable
icmp-port-unreachable　※デフォルト
icmp-proto-unreachable
icmp-net-prohibited
icmp-host-prohibited or
icmp-admin-prohibited (*)
[ex]
iptables -A INPUT -j REJECT --reject-with icmp-host-prohibited

# DNAT [option]
(nat : OUTPUT, PREROUTING)
送信先IPアドレスを変更する
[option]
--to-destination <ipaddr> [-ipaddr][:port -port] : 新しい送信先IPアドレス、またはIPアドレスの範囲が指定できる。
                                                   複数のアドレスを指定した場合は、それらのアドレスでラウンドロビンが行われる。

# SNAT : 送信元IPアドレスを変更する
(nat : POSTROUTING)
パケットの送信元アドレスを変更する。
--to-source ipaddr [-ipaddr ][:port -port ] : 新しい送信元IPアドレス、またはIPアドレスの範囲が指定できる。
                                              複数のアドレスを指定した場合は、それらのアドレスでラウンドロビンが行われる。

# MASQUERADE [option]
(nat : POSTROUTING)
複数の送信元IPアドレスを変更(マスカレード)する
マスカレーディングは、送信元アドレス(及びポート)をパケットが送信されるインターフェースのIPアドレス(及びポート)へ変換し、
そのポートとIPアドレスのマッピングを記録しておく機能。パケットが帰ってきた時は、マッピングテーブルに従って、宛先アドレスが変換される。
[option]
--to-port port [-port ] : POSTROUTINGで変換するポートの範囲を指定する。

# LOG [option]
マッチしたパケットをカーネルログに記録する。
このターゲットではパケットは破棄されず、通過する。
[option]
--log-level <level> : ログ記録のレベルを数値か、名前で指定する()
--log-prefix <prefix> : 指定したプレフィックスをログメッセージの前につける
--log-tcp-options : TCP パケットヘッダーのオプションをログに記録する。
KERN_EMERG	0	システムが使用不可
KERN_ALERT	1	直ちに対応しなければならない
KERN_CRIT	2	危険な状況
KERN_ERR	3	エラー状況
KERN_WARNING4	警告状況
KERN_NOTICE	5	通常だが重要な状況
KERN_INFO	6	参考情報
KERN_DEBUG	7	デバッグレベルのメッセージ
[ex]
iptables -A IN_LOGGING -j LOG --log-level warning --log-prefix "Dropped by INPUT: " -m limit --limit 1/s



■コネクション追跡機能
◎新規（NEW）
このパケットが新しい接続を開始したか、 双方向にはパケットがやり取りされていない接続に属するパケットである。 
◎接続済み（ESTABLISHED）
このパケットは、過去双方向にパケットがやり取りされた接続に属するパケットである。
◎関連あり（RELATED）
このパケットが新しい接続を開始しているが、 FTP データ転送や ICMP エラーのように、既存の接続に関係している。
◎無効（INVALID）
このパケットは既知の接続と関係していない。

■使用例
# natテーブルの一覧表示
iptables -nL -t nat

# テーブルの設定を初期化
iptables -F
iptables -Z
iptables -X

# チェインのポリシーを変更
iptables -P INPUT DROP
iptables -P OUTPUT ACCEPT

# ループバックアドレスに対する全ての通信を許可する
iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -o lo -j ACCEPT

# ClientからサーバーにSSｈできるようにする
client='192.168.0.40'
server='192.168.0.150'
iptables -A INPUT -s $client -d $server --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -s $server --sport 22 -d $server -j ACCEPT

# 全てのIPからの80番ポートへのリクエストを受け取る
iptables -A INPUT -d 192.168.0.150 --dport 80 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -s 192.168.0.150 --sport 80 -j ACCEPT

# サーバーからのリクエストに対する受信パケットのみ許可する
iptables -P INPUT DROP
iptables -P FORWARD DROP
iptables -P OUTPUT ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp -m state --state ESTABLISHED,RELATED -d 192.168.0.150 -j ACCEPT


■テンプレート1
◎方針
1. 受信パケットは破棄。ただしステートフル性を確認し、サーバーから送信されたパケットに関連するものは許可
2. 送信パケットは基本的に全て許可
3. ループバックアドレスに関しては全て許可
4. client(192.168.0.40) - server(192.168.0.150)間の双方向のpingを許可
5. client(192.168.0.40)からのSSH(TCP 22)を許可
6. 全てのホストからのHTTP(TCP 80)を許可
7. server(192.168.0.150)からのDNS問い合わせ(UDP 53)を許可

◎前準備
iptables -F
iptables -Z
iptables -X
iptables -A INPUT -p tcp -s 192.168.0.40 -d 192.168.0.150 --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp -s 192.168.0.150 --sport 22 -d 192.168.0.40 -j ACCEPT
◎初期設定(送信パケットは全て許可)
iptables -P INPUT DROP
iptables -P FORWARD DROP
iptables -P OUTPUT ACCEPT
◎ステートフル性が確保されているパケットのみ受信
iptables -A INPUT -p tcp -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
◎ローカルループバックに対する受信は全て許可
iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT
◎指定ホストからのping受信を許可
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -s 192.168.0.40 -d 192.168.0.150 -j ACCEPT
◎指定ホストからのSSH受信(新しい接続のみ)を許可
iptables -A INPUT -p tcp --syn -m state --state NEW -s 192.168.0.40 -d 192.168.0.150 --dport 22 -j ACCEPT
◎指定ホストからのHTTP受信(新しい接続のみ)を許可
iptables -A INPUT -p tcp --syn -m state --state NEW -s 0.0.0.0/0 -d 192168.0.150 --dport 80 -j ACCEPT
◎53番ポートからのUDPパケットの受信を許可
iptables -A INPUT -p udp -s 0.0.0.0/0 --sport 53 -d 192.168.0.150 -j ACCEPT
◎ロギング
/sbin/iptables -N LOGGING
iptables -A LOGGING -j LOG --log-level warning --log-prefix "DROP:" -m limit
iptables -A LOGGING -j DROP
iptables -A INPUT -j LOGGING

■テンプレート2
サーバーとして
- 受信パケットは破棄。ただしステートフル性を確認し、サーバから送信されたパケットに関連するものは許可
- 送信パケットは基本的に全て許可
- ループバックアドレスに関しては全て許可
- メンテナンスホスト(内部192.168.100.10)からのping、メンテナンスホストへのpingを許可
- メンテナンスホスト(内部192.168.100.10)からのSSH(TCP22)を許可
ルーターとして
- Linuxサーバーを経由して外部へ出て行くパケットのソースアドレスを変換
- 内部アドレスやプライベートアドレスが外部にもれないようにブロック
- Windowsファイル／プリンタ共有パケット（TCP/UDP 137〜139、445）の転送をブロック
- その他転送パケットで、内部ネット→外部ネットのものは許可。外部ネット→内部ネットへの転送パケットはステートフル性を確認できたものだけ許可

◎事前準備(メンテ用SSHの許可)
iptables -A INPUT -p tcp --syn -m state --state NEW -s 192.168.0.40 -d 192.168.0.150 --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp -s 192.168.0.150 --sport 22 -d 192.168.0.40 -j ACCEPT
◎初期設定
iptables -P INPUT DROP
iptables -P OUTPUT ACCEPT
iptables -P FORWARD DROP
◎ローカルループバックへのパケットの受信は全て許可
iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT
◎メンテンスホスト - サーバー間でのpingを許可
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-request -s 192.168.0.40 -d 192.168.0.150 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -s 192.168.0.150 -d 192.168.0.40 -j ACCEPT
◎ローカルマシン - サーバー間でのpingの許可
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-request -i <int-iface> -s 192.168.100.0/24 -d 192.168.100.1 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -o <int-iface> -s 192.168.100.1 -d 192.168.100.0/24 -j ACCEPT
◎ステートフル性を確認できた受信パケットは全て許可
iptables -A INPUT -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
◎ソースアドレスが192.168.100.0/24かつ、内部ifaceで受信したパケットは無条件で外部ifaceへ転送を許可
iptables -A FORWARD -i <int-iface> -o <ex-iface> -s 192.168.100.0/24 -j ACCEPT
◎上記以外のパケット転送は、ステートフル性を確認できたもののみ許可
tables -A FORWARD -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
◎ソースアドレスが192.168.100.0/24で、外部ifaceを通過するパケットのソースアドレスを外部ifaceに設定されているアドレスに書き換える。
iptables -t nat -A POSTROUTING -o <ex-iface> -s 192.168.100.0/24 -j MASQUERADE
◎デスティネーションアドレスが内部アドレスのものは外部ifaceからの送信を許可しない。
iptables -A OUTPUT -o eth0 -d 10.0.0.0/8 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o eth0 -d 172.16.0.0/12 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o eth0 -d 192.168.0.0/16 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o eth0 -d 127.0.0.0/8 -j DROP
◎ロギング
iptables -N LOGGING
iptables -A LOGGING -j LOG --log-level warning --log-prefix "DROP:" -m limit



■テンプレート3
◎基本ルール
# サーバーとして
受信パケットは破棄。ステートフル性を確認できたもののみ許可
送信パケットは基本的に全て許可
ループバックアドレスは全て許可
LAN内のマシンからのping、LAN内のマシンへのpingを許可
メンテナンスホストからのSSHを許可

# ルーターとして
転送パケットで、内部ネット→外部ネットのものは許可。外部ネット→内部ネットへの転送パケットはステートフル性を確認できたものだけ許可
Linuxルーターを経由して外部へ出て行くパケットのソースアドレスを変換
内部アドレスやプライベートドレスが外部に漏れないようにブロック

# ポート転送のため
外部ネットからHTTP/HTTPSサーバーへの転送を許可
外部ネットからLinuxルーターに入ってくるパケットのうちHTTP/HTTPSのものを次のように変換
 - デスティネーションアドレスをHTTPサーバーのアドレスに変換(デスティネーションポートが80/443かどうかで判別)

◎コマンド
#!/bin/bash
set -e
internal_net="192.168.100.0/24"
external_net="192.168.0.0/24"

internal_iface="enx0022cff934c5"
external_iface="enxb827eb918880"

router_external_ip="192.168.0.150"
router_internal_ip="192.168.100.1"
maintain_external_ip="192.168.0.40"
maintain_internal_ip="192.168.100.20"
server_internal_ip="192.168.100.10"
dns_nameserver="8.8.8.8"

# 外部メンテナンス用SSH設定
iptables -A INPUT -p tcp -m state --state NEW,ESTABLISHED,RELATED -s $maintain_external_ip -d $router_external_ip --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp -s $router_external_ip --sport 22 -d $maintain_external_ip -j ACCEPT

# 初期ポリシーの設定
iptables -P INPUT DROP
iptables -P FORWARD DROP
iptables -P OUTPUT ACCEPT

# ステートフル性を確認できたパケットの受信を許可
iptables -A INPUT -p tcp -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT

# ローカルループバックからのパケット受信を全て許可
iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT

# LAN内部のマシンからのpingを許可
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-request -s $internal_net -d $router_internal_ip -j ACCEPT

# LAN内部のマシンからのping応答を許可
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -s $internal_net -d $router_internal_ip -j ACCEPT

# メンテナンスホストからのsshを許可
iptables -A INPUT -p tcp -m state --state NEW -s $maintain_internal_ip -d $router_internal_ip --dport 22 -j ACCEPT

# 内部 -> 外部へのパケット転送を許可する
iptables -A FORWARD -i $internal_iface -o $external_iface -s $internal_net -j ACCEPT

# 外部 -> 内部へのパケット転送はステートフル性を確認できたもののみ許可する
iptables -A FORWARD -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT

# 内部 -> 外部へ出て行くパケットのソースアドレスを変換
iptables -t nat -A POSTROUTING -o $external_iface -s $internal_net -j MASQUERADE

# 宛先アドレスが内部アドレスのパケットは外部ifaceからの送信を許可しない。
iptables -A OUTPUT -o $external_iface -d 192.168.0.0/16 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o $external_iface -d 10.0.0.0/8 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o $external_iface -d 172.16.0.0/12 -j DROP
iptables -A OUTPUT -o $external_iface -d 127.0.0.0/8 -j DROP

# 外部ネットから80番ポートへのパケットの宛先アドレスをWebサーバーのアドレスに変換する。
iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp --dport 80 -i $external_iface -j DNAT --to-destination $server_internal_ip:80

# 外部ifaceで受け取った80番ポート宛のパケットを内部ifaceにフォワーディングする。
iptables -A FORWARD -i $external_iface -o $internal_iface -p tcp -d $server_internal_ip --dport 80 -j ACCEPT

# 外部ネットから443番ポートへのパケットの宛先アドレスをWebサーバーのアドレスに変換する。
iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp --dport 443 -i $external_iface -j DNAT --to-destination $server_internal_ip:443

# 外部ifaceで受け取った443番ポート宛のパケットを内部ifaceにフォワーディングする。
iptables -A FORWARD -i $external_iface -o $internal_iface -p tcp -d $server_internal_ip --dport 443 -j ACCEPT

# 内部ホスト名前解決を受け付ける
iptables -A INPUT -p udp -s $internal_net -d $router_internal_ip --dport 53 -j ACCEPT

# 外部のdnsサーバーに問い合わせを行う
iptables -A INPUT -p udp -s $dns_nameserver --sport 53 -d $router_external_ip -j ACCEPT
# iptables -A OUTPUT -p udp -s $router_external_ip -d $dns_nameserver --dport 53 -j ACCEPT

# DHCP source=0.0.0.0:68 destination=255.255.255.255:67 proto=udp
iptables -A INPUT -p udp -i $internal_iface --sport 68 --dport 67 -j ACCEPT

# ロギング
iptables -N IN_LOGGING
iptables -A IN_LOGGING -j LOG --log-level warning --log-prefix "Dropped by INPUT: " -m limit --limit 1/s
iptables -A IN_LOGGING -j DROP
iptables -A INPUT -j IN_LOGGING

iptables -N FOR_LOGGING
iptables -A IN_LOGGING -j LOG --log-level warning --log-prefix "Dropped by FORWARD: " -m limit --limit 1/s
iptables -A FOR_LOGGING -j DROP
iptables -A INPUT -j FOR_LOGGING


◎検証

# ルーターから全ての内部ホストにpingが通ること
# 全ての内部ホストからルーターにpingが通ること
# ルーターから全ての内部ホストにsshできること
# 特定の内部ホスト(192.168.100.20)のみルーターにsshできること
# 全ての内部ホストで"curl --head http://ng3rdstmadgke.github.io/"を実行し、200 OKが帰ってくること
# ルーターで"curl --head http://ng3rdstmadgke.github.io/"を実行し、200 OKが帰ってくること
# ルーターの外部iface(192.168.0.150)に対してpingが通らないこと、ルーターの/var/log/syslogにログが出力されること
# ルーターの外部ifaceに対してSSH出来ないこと
# 外部ホストで"curl --head 192.168.0.150"を実行し200 OKが帰ってくること


-------------------------------------
セキュリティを高める
-------------------------------------
■外部からのセキュリティを高める
- 必要なソフトウェアのみをインストールし、不要なサービスを起動しない
- ホストレベルの適切なアクセス制御を行う
- パケットフィルタリングによりアクセスを制限する
- セキュリティ情報の確認作業を頻繁に行い、必要があれば素早く対応する。
■内部からの侵入に対するセキュリティーを高める
- 適切なユーザーパスワード管理を行う
- スーパーユーザー(root)権限で動作するプログラムを最小限に師、定期的にチェックを行う



-------------------------------------
デーモン
-------------------------------------
常にメモリ上に待機していて、クライアントからの要求を監視しているサーバープログラム。
クライアントからの要求がないときもメモリやCPUなどのリソースを消費している。
デーモンが多くなると、消費されるシステムリソースも大きくなる。


-------------------------------------
スーパーサーバー
-------------------------------------
debian -> inetd
rhel -> xinetd
スーパーサーバーは他のサーバープログラムに変わって、サービスに要求を監視し、
接続が確立した時点で本来のサーバープログラムに要求を引き渡す役割をする。
つまり必要なときだけサーバープログラムを起動する役割を果たす。
TCPWrapperという仕組みと組み合わせることで、アクセス制御を集中的に管理することができる。
使用頻度がそこまで高くないプログラムにおすすめ(ftp, telnet, ssh, scp)

■メリット
リソースを効率的に使用できる

■デメリット
応答が遅れる

+--------------------------------------------+
|      監視              必要に応じて起動・終了 |
port23   ← \                 +---------+    |
|           スーパーサーバ  →    | ftpd    |    |
port21   ← /                 | telnetd |    |
|                            +---------+     |
|                                            |
|                                            |
+--------------------------------------------+





-------------------------------------
スタンドアローン
-------------------------------------
スーパーサーバーを用いないで、サーバープログラム自身でサービス要求を監視している状態のこと
webサーバーやメールサーバーはスタンドアローンがおすすめ。
ssh, ftp, scp, telnetサーバーなど、使用頻度の高くないものはスーパーサーバー管理がおすすめ。



-------------------------------------
inetdの設定
-------------------------------------
設定ファイルは/etc/inetd.conf
1行につき1サービスを、プロトコルごとに記述する。
/etc/inetd.confの変更を行った場合はinetdを再起動する。
service inetutils-inetd restart
/etc/init.d/inetd restart
[書式]
 <service_name>   <sock_type>   <proto>   <flags>   <user>   <server_path>   <args>
# telnet          stream        tcp       nowait    root     /usr/sbin/tcpd  in.telnetd -h
  ftp             stream        tcp       nowait    root     /usr/sbin/tcpd  in.ftpd -l -a
  tftp            dgram         udp       wait      nobody   /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.tftpd

<service_name>
/etc/servicesで定義されているサービス名
<sock_type>
ソケットタイプ(TCPはstream、UDPはdgram)
<proto>
プロトコル(tcp, udp)
<flags>
サービス要求時の処理方法
wait : 1つの要求を処理が終了するまで待機
nowait : 待機せずに次の要求を処理
<user>
サービスを実行するユーザー名
<server_path>
サーバープログラム(デーモン)へのフルパス。
TCPWrapper経由で起動する場合はtcpd
<args>
サーバープログラム(デーモン)に渡す引数


-------------------------------------
xinetdの設定
-------------------------------------
inetdよりもより、詳細に設定ができる。
設定ファイルは/etc/xinetd.confと/etc/xinetd.d/配下の各サービスごとの設定ファイルから構成される。
変更後はxinetdの再起動が必要
/etc/init.d/xinetd restart
■/etc/xinetd.conf
[書式]
instances : 各サービスの最大デーモン数
log_type : ログの出力方法
log_on_success : 接続を許可した時にログに記録する内容
log_on_failure : 接続を拒否した時にログに記録する内容
cps : ①秒間に接続できる最大コネクション数と、限度に達した場合にサービスを休止させる秒数
includedir : サービスごとの設定ファイルを収めるディレクトリ

[ex]
defaults
{
  instances     = 60
  log_type      = SYSLOG authpriv ※ログのファシリティを指定
  log_on_success= HOST PID
  log_on_failure= HOST
  cps           = 25 30
}

■/etc/xinetd.d配下の各サービスの設定ファイル
[書式]
disable : サービスの有効／無効(noで有効)
socket_type : 通信タイプ(TCPはstream, UDPはdgram)
wait : ウェイトタイム
user : サービスを実行するユーザー
server : サーバープログラム(デーモン)へのフルパス
server_args : サーバープログラム(デーモン)に渡す引数
log_on_failure : 接続を拒否した時にログに記録する内容
nice : 実行優先度
only_from : 接続を許可する接続元
no_access : 接続を拒否する接続元
access_times : アクセスを許可する時間帯

[ex]
service telnet
{
  disable        = no
  socket_type    = stream
  wait           = no
  user           = root
  server         = /usr/sbin/in.telnetd
  log_on_failure += USERID
}



-------------------------------------
TCP Wrapper
-------------------------------------
ネットワークサービスのアクセス制御を集中的に行う。
TCPWrapperデーモンであるtcpdはinetdがうけとった要求を、設定に基づいて処理を行い、
接続が許可された場合、それぞれのサーバープログラムに処理を振り分ける。
設定ファイルは/etc/hosts.allowと/etc/hosts.deny
[制御フロー]
1. アクセス
↓
2. /etc/hosts.allowの許可リストに入っているか　→yes→ アクセス許可
↓
no
↓
3./etc/hosts.denyの拒否リストに入っているか →no→　アクセス許可
↓
no
↓
アクセス拒否
[備考]
TCPWrapperのライブラリであるlibwrapを利用しているアプリケーションは、tcpdなし絵もTCPWrapperの機能を利用できる
OpenSSH-serverや、各種POP/IMAPサーバーなどがlibwrapを利用している。

[書式]
サービス名: 対象のホストのリスト
※サービス名のワイルドカード
ALL : すべてのサービスもしくはホスト
A EXCEPT B : B以外のA
LOCAL : 「.」を含まないすべてのホスト(つまりローカルネットワークセグメント内のホスト)
PARANOID : ホスト名からDNS検索しtドレスとサービス要求元アドレスが不一致
[ex]
/etc/hosts.allow
in.telnetd: .lpic.jp ※ドメインの前には「.」を入れる
ALL: 192.168.2.      ※192.168.2.0/24のネットワークからのアクセスをすべて許可する。

/etc/hosts.deny
ALL: ALL

[log]
/var/log/secures


-------------------------------------
inetd + tcpd
-------------------------------------
要求
↓
inetd(要求受け取り)
↓
tcpd(アクセス制御)
↓★許可
サーバープログラムの起動


-------------------------------------
/etc/sudoers
-------------------------------------
このファイルに設定を追加すると、ユーザーはsudoを使用することができる。
コマンドはvisudoを用いる。
[書式]
ユーザー名 ホスト名=(実行ユーザー名)[NOPASSWD:]コマンド

ユーザー名 : コマンドの実行を許可するユーザー名、グループ名、もしくはALL
ホスト名 : 実行を許可するホスト名、IPアドレス、もしくはALL
実行ユーザー : コマンド実行時のユーザー(省略時はroot)、もしくはALL
コマンド : 実行を許可するコマンドのパス、もしくはALL
NOPASSWD : 指定すると、コマンド実行時にパスワードを問われない

[ex]
stack ALL=(ALL) NOPASSWD:ALL



-------------------------------------
SSH
-------------------------------------
sshには公開鍵暗号方式の認証アルゴリズムの違いでバージョン1系と2系の2種類がある。
Opensshはどちらにも対応している。
■パッケージ
[debian]
openssh-client
openssh-server
[rhel]
openssh
openssh-server
openssh-client

■ホストの公開鍵と秘密鍵(ホスト認証で使用する)
/etc/ssh/配下にある
[秘密鍵]
ssh_host_key : バージョン1用
ssh_host_dsa_key : バージョン2、DSA用
ssh_host_rsa_key : バージョン2、RSA用
[公開鍵]
ssh_host_key.pub : バージョン1用
ssh_host_dsa_key.pub : バージョン2、DSA用
ssh_host_rsa_key.pub : バージョン2、RSA用

■設定
/etc/ssh/sshd_configで行う

Port : SSHで使うポート番号(デフォルトは22)
Protocol : SSHのバージョン(1 or 2)
HostKey : ホストの秘密鍵ファイル
PermitRootLogin : rootでもログインを許可するかどうか
RSAAuthentication : SSHバージョン1での公開鍵認証を使用するかどうか
PubkeyAuthentication : SHバージョン2での公開鍵認証を使用するかどうか
AuthorizedKeysFile : 公開鍵が格納されるファイル名
PermitEmptyPasswords : 空のパスワードを許可するかどうか
PasswordAuthentication : パスワード認証を許可するかどうか
X11Forwarding : X11転送を許可するかどうか

■起動
[ubuntu14]
initctl start ssh

[centos]
systemctl start sshd.service


■接続
ssh [<login-user>@]<host>
[ex]
ssh k-ta@192.168.0.123

■ホスト認証
SSHでは、ユーザー名とパスワードによるユーザー認証に先立って、
クライアントがサーバーの正当性を確認するホスト認証が行われる。
SSHで接続するたびにサーバー固有のホスト公開鍵がサーバーからクライアントに送られ、
クライアント側で保存されているサーバーの公開鍵と比較して、一致するかどうかを確認する。
初回に限っては接続先のホストがクライアント登録されていないので、接続するか否かのyes, noを問われる。
※ホスト認証があることによって、サーバーの成り代わりなどを防ぐことができる。
※ホスト(サーバー)の公開鍵がknown_hostsファイルに格納された値と異なる場合は警告メッセージが表示される。

■ユーザー認証
1.パスワード認証
2.公開鍵認証
通信を行うホスト間で、1対の公開鍵をと秘密鍵のペアを使って認証を行う。
>> 鍵の作成
$ ssh-keygen [option]
[option]
-t <type> : 暗号化のタイプを指定する(rsa1, rsa, dsa)
-p : パスフレーズを変更する
-f <file> : 鍵ファイルを指定する
-R <host> : 指定されたホストの鍵をknown_hostsファイルから削除する
[ex]
公開鍵作成(rsa)
ssh-keygen -t rsa



-------------------------------------
VXLAN
-------------------------------------
■VXLANとは
VXLAN（Virtual eXtensible Local Area Network）とは、L3ネットワーク上に論理的なL2ネットワークを構築するトンネリングプロトコル
このような方式でL3超えを実現するネットワークをオーバーレイネットワークと呼ぶ。(VXLAN,GRE)
VXLANは、送信元側でイーサネットフレームをUDPとVXLANヘッダーでカプセル化し、宛先側でカプセルを解除することでL3超えを実現している。宛先UDPポート=4789, 送信元UDPポート=HASH)
VXLANヘッダーには24ビットのVNI(VXLAN Network Idenfier)が含まれており、2^24通りのL2ネットワークに分割できる。
ヘッダー付きイーサネットフレームの終端は、末端ホスト内で行われる。




-------------------------------------
LVM
-------------------------------------
■LVMの仕組み
◎１台のハードディスクや１つのパーティションを「物理ボリューム(PV)」とする
◎物理ボリュームは、一定サイズの「物理エクステント(PE)」から構成される
◎１つ以上の物理ボリュームから「ボリュームグループ(VG)」が構成される
◎ボリュームグループ内で、物理エクステントから「論理ボリューム(LV)」が構成される
◎論理ボリュームは従来のパーティションと同様にブロックデバイスとして扱うことができる
◎論理ボリュームのサイズを変更したり、他のディスク上へ移動したりすることができる
◎論理ボリュームは複数のディスクにまたがって作成することができる
◎ボリュームグループも後からサイズを変更することができる

■LVM作成の流れ
物理ボリュームを準備
↓
物理ボリュームを束ねて、ボリュームグループを作成する
↓
ボリュームグループから論理ボリュームを切り出す
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
-------------------------------------
